{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "工讀生未歸還鑰匙可否告侵佔", "question": "Q: Q：已於通訊軟體告知工讀生解僱日，但工讀生遲遲未歸還鑰匙，在還未發薪資的(尚未到發薪日)狀況下可否告工讀生侵佔鑰匙？", "answer": "A: 您好： 依刑法第335條之規定：「意圖為自己或第三人不法之所有，而侵占自己持有他人之物者，處五年以下有期徒刑、拘役或科或併科一千元以下罰金。前項之未遂犯罰之。」，如您所述，雇主已於通訊軟體告知工讀生解雇日，但工讀生遲未歸還鑰匙，建議您傳訊息或是寄發存證信函限期要求工讀生歸還鑰匙，若期限屆至，仍不返還，或是先前已有定期要求工讀生歸還，工讀生皆未配合，則雇主可依前開規定對工讀生提起侵占罪之告訴。 工讀生依法本應於離職生效前辦理業務交接，並返還因執行業務所需暫為其使用但屬雇主所有之鑰匙，與雇主是否核發薪資係屬二事。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "休息時間吸菸只可以站著?", "question": "Q: 您好!因為最近公司因某些原因~協理要求吸菸區不得蹲在地上。坐在地上。拿椅子去坐。 進行飲食抽菸的動作只能站著!!因公司只有中間休息時間30分鐘基層員工才能去吸菸區抽菸!這個規定是否有違法呢？", "answer": "A: 您好： 依臺灣臺北地方法院103年度重勞訴字第2號判決意旨：「勞動基準法第 70 條第 6、7 款規定允許雇主在自訂工作規則中，訂定獎懲及解僱事項，乃基於雇主企業之領導、組織權，而得對勞動者之行為加以考核、制裁，惟同法第12條第1項第4款僅有關於違反勞動契約或工作規則情節重大時，得予以懲戒解僱之規定，至較輕微之處分例如警告、申誡、減薪、降職及停職等，雇主之裁量權除受同法第 71 條之限制外，另應遵循權利濫用禁止原則、勞工法上平等待遇原則、相當性原則為之。顯然雇主對勞工之懲戒，可分為一般懲戒權與特別懲戒權，前者指依據法律規定在具備法定要件時，雇主得對之為懲戒者即得加以懲戒，例如懲戒解僱（同法第12條規定參見），或依民法規定勞動者對雇主之生產設備等予以破壞，雇主得對之主張損害賠償者為是；後者則其懲戒權之基礎在法律規定之外，而係事業主之特別規定，屬「秩序罰」性質，本質上為違約處罰，其方式如罰錢、扣薪、罰加班、降級、延長試用期間等，此處罰必須事先明示且公告，程序並應合理妥當。」 意即，雇主本有權限訂定工作規則，惟仍應符合勞基法之規定及相關原理原則，而如您所述，您任職的公司禁止員工蹲坐於吸菸區，上開工作規則是否違法，需視公司有無針對禁止行為進行懲戒而定，舉例而言，倘公司因此解雇員工或為其他不利處分，則可能有違勞基法。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休疑問", "question": "Q: 入題， 上司未經我的同意把我特休剩餘的半小時直接換薪，且我已提前告知想把剩餘的半天特休安排在下個月的某天。 這樣是否合法？", "answer": "A: 您好： 依勞基法第38條第四項之規定：「勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。」，可知雇主只能在年度終結或契約終止時才可以結算特休未休之工資，不能提前換錢，否則可能會嚴重影響勞工權益。 如您所述，您既已提前告知要將剩餘半天特休安排在下個月的某天，上司卻未經您同意將特休剩餘天數直接換薪，足見您已行使特休權利，並已排定特休期日，公司無故不得拒絕。若您剩餘特休的請領期間尚未屆至，公司自不得逕將您的特休折算成工資，您上司卻未經您同意將特休剩餘天數直接換薪顯係以此取消您的特休，自屬違反勞基法第38條之規定。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "歷年制特休，要離職了，特休怎算", "question": "Q: 請問我於111年5月18日到職，預計111年12月31日止離職,公司特休採歷年制 請問離職前特休應該如何計算？ 以歷年制還是改週年制計算？ 離職前如以歷年制，特休應該有幾天？ 離職前如以週年制，特休應該有幾天？ 感謝您辛苦了", "answer": "A: 您好： 依照勞基法等相關勞動法令之規定，勞工工作年資以，原則上自受僱當日起算：且關於特別休假，勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作六個月以上一年未滿者，雇主即應給予勞工特別休假三日。至於勞工何時得以行使特別休假權利，向公司申請特別休假，則須視勞資雙方協商是採取所謂的曆年制，或週年制而定。簡單來說，歷年制與週年制差別在於行使特休的期間是以員工到職日來計算或者是以西元曆法來計算。依您的情況，應有3日的特別休假，採歷年制，必須於2023年1月1日以後您才能行使特休的權利；若採週年制，則於2022年11月17以後，即可行使您3日特休之權利。謝謝您的提問，希望對您有幫助。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司薪資轉入非員工戶頭", "question": "Q: 您好，我是股份有限公司！公司員工有卡債的問題，薪水要求轉入他人帳戶可以嗎？會不會有什麼稅務上面的問題呢？謝謝！", "answer": "A: 您好： 如您所述，貴公司員工有卡債問題，而要求將薪水轉入他人帳戶，但員工欠款屬於員工私人事務，建議公司依照公司內部規定作業即可，毋庸配合員工，避免匯入有問題的帳戶，徒增法律爭議。此外，扣繳憑單僅能開立予實際為公司提供勞務之人，貴公司若未據實申報免扣繳憑單者將違反所得稅法等相關稅務法規，建議公司謹慎為之。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "如何強制執行遭積欠的資遣費?", "question": "Q: 前公司(股份有限公司)因經營不善，欠薪數月後決定資遣本人， 離職當下該公司有依勞基法規定發給非自願離職證明, 並同時發給文件證明未給付之薪資及以依實際工作年資計算應付之資遣費金額, 但文件上未承諾清償之時程，只在辦理離職程序時口頭說等公司後續收到應收帳款後再慢慢償還。 之後歷經數月，該公司只清償積欠之薪資及一小部份資遣費。 本人向勞工處申請勞資調解， 該公司代表人在調解會上雖承認尚未給付之資遣費金額， 但說公司只剩下最後一筆應收帳款的收入，收到後會全額用來償還資遣費， 之後就沒有辦法有新的收入可以償還剩餘的欠款， 當時調解人於會上建議本人向勞保局申請墊償被積欠之資遣費。 本人以勞資調解記錄向法院聲請准予強制執行， 取得裁定確定證明書後做為債權證明向勞保局申請墊償， 但因投保年資認定問題，勞保局最後核定只給付了申請金額的一部份。 再之後，該公司可能是收到最後一筆應收帳款，有再匯款給付了一部份資遺費。 想請教以下問題: 1. 因勞保墊償及前公司最後又給付了部份資遣費，先前聲請准予強制執行狀上所聲明的金額已不等於最後該公司尚積欠的金額，目前是否可以直接以該裁定確定證明書去聲請強制執行? 若不行，該如何重新取得強制執行之名義? 2. 遭該公司資遣前，本人已知該公司尚有數個與其它第三人間的承攬合約在執行中，合約內容有因合約未完成而未收之尾款及保固金，在無法確實取得該合約文件下，是否可以在聲請強制執行時一併針對該第三人的金錢債權為執行?", "answer": "A: 您好： 就您第一點回應。民事強制執行程序，係將執行名義上所載之實體權利進一步實現，以滿足債權之債權為目的之程序。原則上，只要有執行名義，執行法院僅依執行名義上之記載為形式審查，至於實體上的權利義務法律關係，執行法院並不深究。因此，您表示先前聲請准予強制執行狀上所聲明的金額已不等於最後該公司尚積欠的金額，只要執行名義係符合強制執行法之規定，即可就您取得的執行名義(您以勞資調解記錄向法院聲請取得之裁定、裁定確定證明書)為強制執行之聲請。至於第二點部分，您所欲執行之對象，為債務人對第三人之金錢債權，執行時，應向執行法院釋明債權之存在，所以最好還是能有相關合約的證明，執行法院才能進行執行作業，執行程序始能遂行。謝謝您的提問，希望對您有幫助。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "主管不合理由擅扣業績獎金", "question": "Q: 律師您好 本單位組長每日都會根據「電腦系統的人次」製作他的excel「統計人次核對表」並上傳到群組，月底按excel中的人次交給會計發放業績獎金。 由於我每日從電腦系統核對人次皆為正確無誤，因此無仔細檢查組長的excel「統計人次核對表」。當發現excel有錯誤時，於群組回報14日前（當月）的誤植，卻得到主管「應在2日內回報，逾期太久業績不列入計算」的回覆，這影響我的業績獎金金額。 我的單位薪資體系分為底薪及業績獎金，業績獎金按業績人頭發放，例如當月業績為350人*50元即為業績獎金。每月人次在約300-400人之間。 想請問律師 1.我領的業績獎金為經常性給予，是否可認定為工資？ 2.主管此舉是否為罰扣我的工資，明顯違反勞基法第22條第2項？ 3.若主管要求組員遵守「兩日內回報錯誤否則業績不列入計算」之規定，是否亦違反勞基法，應不得將「扣薪」作為懲罰手段？", "answer": "A: 您好， 一、依照勞動基準法第2條第3款規定，工資指勞工因工作而獲得之報酬；包括工資、薪金及按計時、計日、計月、計件以現金或實物等方式給付之獎金、津貼及其他任何名義之經常性給與均屬之。簡言之，工資需具備勞動對價性及給與經常性兩項要件，目前多數實務見解認為，業績(績效)獎金為勞工工作獲得之報酬，每個月雇主按績效制度計算獎金，時間上及制度上具有經常性，當勞工工作達到雇主設定條件，即負有發放獎金義務，具備勞務對價性，故您來文所指業績獎金，屬於勞動基準法第2條第3款所定之工資範疇。 二、依照勞動基準法第22條第2項本文規定，工資應全額直接給付勞工。您的業績獎金屬於工資，已如前述，如雇主任意扣發，則恐違反勞動基準法第22條第2項本文規定，可處新臺幣二萬元以上一百萬元以下罰鍰。 三、雇主不得以任何原因將扣薪作為懲處手段，否則如同所述，亦恐違反勞動基準法第22條第2項本文規定，將可處新臺幣二萬元以上一百萬元以下罰鍰。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關係企業間調職之資遣費清償責任", "question": "Q: 本人於 94 年由 A 股份有限公司研發主管 W 招募進入該公司任職， 並在 97 年由 W 告知在承認年資下轉入集團內另一間 B 股份有限公司任職。 A 與 B 公司皆為 E 集團下之關係企業， 集團創始人之少東 J 當時掛名為 B 公司之負責人， 也同時為 A 公司主要法人股東之投資公司的負責人。 後 B 公司於 103 年涉入侵權官司後變更負責人為 W， 於同年 W 再次將本人以承認年資方式轉回 A 公司， 當時 W 告知本人： J 決定結束 B 公司，故將員工轉至 A 公司， 且 J 正在準備設立另一間股份有限公司 C， 會在 C 公司設立完成後將員工再轉回 C 公司。 之後 104 年 W 告知本人以承認年資的方式再轉入 C 公司， W 當時任 C 公司之經理人，且於 109 年經變更登記掛名為 C 公司負責人。 C 公司後因經營不善，履次發生欠薪遲付之情況， 於 111 年初 W 與本人協商後，決定資遣本人， 但 C 公司當時已無足夠資產可給付資遣費， 雖資遣時 C 公司有蓋章開立文件做為積欠資遣費之證明， 但文件上未載明給付時間，只有 W 在口頭承諾會持續償還， 離職前幾個月還有小額給付部份資遣費， 但後來 W 就避不回應任何連絡。 想請教律師: 雖明知三間公司主要出資者及決策者為 J，W 只是經營業務上的執行者，但僅有 W 於 LINE 上的訊息可佐證 J 及三間公司間的關係，若再佐以三間公司歷年董監事法人成員間有交互出任情況，可否循法律途徑向 A 及 B 公司要求負連帶責任償還 C 公司所積欠的資遣費?", "answer": "A: 您好： 一、勞工除向Ｃ公司請求給付資遣費外，得否向Ａ、Ｂ公司請求給付資遣費，應視Ａ、Ｂ、Ｃ公司間是否具有「實體同一性」而定，說明如下： (一)、按，最高法院107年度台上字第1057號民事判決：「按勞工工作年資以服務「同一事業」者為限；勞工工作年資自受僱之日起算，勞基法第57條前段、第84條之2前段分別定有明文。但我國之工商事業以中小企業為主，無論以公司或獨資、合夥之商號型態存在，實質上多由事業主個人操控經營，且常為類如拼湊投標廠商家數之需要、分擔經營風險所需或其他各類之理由（減輕稅賦），成立業務性質相同或相關之多數公司行號之情況下，實質共用員工，工作地點大致相同，猶常為轉渡經營危機，捨棄原企業組織，另立新公司行號，仍援用多數原有員工，給與相同之工作條件，在相同工作廠址工作。類此由相同事業主同時或前後成立之公司行號，登記形式上雖屬不同之企業（法人），但經營之企業主既相同，工作廠址多數相同，則自員工之立場以觀，甚難體認受僱之事業主有所不同；而自社會角度檢視，亦難認相同之事業主可切割其對員工之勞動契約義務。從而計算勞工之工作年資時，對上開「同一事業」之判斷，自不可拘泥於法律上人格是否相同而僅作形式認定，應自勞動關係之從屬情形，及工作地點、薪資約定、工作型態等勞動條件，作實質之判斷，以為保障勞工之基本勞動權，加強勞雇關係，故於計算勞工退休年資時，自得將其受僱於現雇主法人之期間，及其受僱於與現雇主法人有實體同一性之原雇主法人之期間合併計算，庶符誠實及信用原則。」 (二)、次按，最高法院109年度台上字第690號民事判決：「企業集團內含多數法人，雖勞工僅與其中一企業法人簽約，然該集團之母公司或屬家族企業之其中一公司對集團或家族企業內之員工有指揮、監督、調職等人事管理決策權，勞工不得拒絕母公司或任一公司人事指揮，是該勞工之年資、調動或工作性質，應就集團內之企業一體觀察，綜合判斷，而不能單就與之簽約之法人為判斷，以免企業集團藉此規避勞基法相關規定之適用。」 (三)、本題勞工自94年間於A公司任職，於97年於B公司任職，集團創辦人J 於103年間決定結束 B 公司，故將員工轉至 A 公司，且 J 正在準備設立另一間股份有限公司 C，會在 C 公司設立完成後將員工再轉回 C 公司；嗣後，於104 年勞工再轉入 C 公司任職，於111年由C公司資遣勞工等情觀之，雖Ａ、Ｂ、Ｃ公司為不同法人格，惟屬同一企業集團內之公司，該集團之母公司或屬家族企業之其中一公司對集團或家族企業內之勞工有指揮、監督、調職等人事管理決策權，勞工不得拒絕母公司或任一公司人事指揮，是該勞工之年資、調動或工作性質，應就集團內之企業一體觀察，綜合判斷。 (四)、再者，如在個案當中，如Ａ、Ｂ、Ｃ公司實質共用員工，工作地點大致相同，或有為轉渡經營危機，捨棄原企業組織，另立新公司行號，例如：本題集團創辦人J 於103年間決定結束 B 公司，故將員工轉至 A 公司，且 J設立另一間股份有限公司 C，會在 C 公司設立完成後將員工再轉回 C 公司等，仍援用多數原有員工，給與相同之工作條件，在相同工作廠址工作，則依上開實務見解，Ａ、Ｂ、Ｃ公司間在個案當中如具有「實體同一性」之法人時，則勞工於Ａ、Ｂ、Ｃ公司任職之年資應予併計，據以計算資遣費或退休金之年資，且Ａ、Ｂ、Ｃ公司對於勞工為同一雇主，勞工自得請求A、B、C給付資遣費。 二、如Ａ、Ｂ、Ｃ公司間具有「實體同一性」，Ａ、Ｂ、Ｃ公司間對於勞工之資遣費給付義務，性質上屬「不真正連帶關係」： (一)、按，按不真正連帶債務之發生，係因相關之法律關係偶然競合所致，多數債務人之各債務具有客觀之同一目的，而債務人各負有全部之責任，債務人中之一人或數人向債權人為給付者，他債務人亦同免其責任（最高法院97年度台上字第453號判決意旨參照）。 (二)、Ａ、Ｂ、Ｃ三公司間在個案當中如具有「實體同一性」之法人時，Ａ、Ｂ、Ｃ三公司對於給付資遣費予勞工之義務，因A、B、C三公司並無明示或依法律規定負連帶債務，故非屬連帶債務關係。惟A、B、C三公司給付目的相同，任一公司為給付即足滿足勞工之資遣費請求權，故為「不真正連帶債務」。如任一公司已為全部或一部之給付者，其餘公司就該給付之範圍內同免給付責任。 三、本題C公司資遣勞工時所開具積欠資遣費證明文件，並未載明給付期限，惟依勞動基準法第17條第2項或勞工退休金條例第第12條第2項規定，資遣費應於終止勞動契約30日內給付予勞工，如雇主未於終止勞動契約30日內給付資遣費予勞工，依勞動基準法第78條第1項規定，得由勞動主管機關處新臺幣30萬元以上150萬元以下罰鍰，並限期令其給付，屆期未給付者，應按次處罰。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "福委工作量與原工作量之調整", "question": "Q: 請問，我被公司指派擔任福委委員之一，但因份內工作已做不完都在超時加班，我可以要求調整原工作量或是拒絕擔任福委嗎？", "answer": "A: 希望以下回答能幫助到您: 一、有關職工福利委員之選任除由事業單位指定一人為當然委員外，其餘委員選任之辦法可再依是否有組織工會，而適用不同規定。倘已組織工會者，委員之產生方式需視事業單位及工會是否有訂定相關規定；未組織工會之情形，其選任方法則須由事業單位及職工福利委員會定之。但假如是新設之職工福利委員會者，委員之產生方式由事業單位訂定，勞方代表部分須由全體職工選舉之，此部可參照職工福利委員會組織準則第４條之規定。 二、倘若您是受公司指定之當然委員即屬雇主調動勞工工作，原則上不得違反勞動契約之約定，且應基於企業經營上所必須，非不當動機及目的、未對勞工之工資及其他勞動條件做不利益之變更、調動後之工作為勞工體能及技術可勝任、調動工作地點太遠、考量勞工及其家庭之生活利益等原則，勞動基準法第１０－１條定有明文。依您所述，福委委員之工作乃公司所指派，公司於調動時自應考量前揭條文所定之５大原則。 三、另按勞工之工作場所及應從事之工作，亦應規定於前述勞動契約中，勞動基準法施行細則第７條第１款定有明文，故您可先視勞動契約中是否有明確規定勞工之工作範圍，契約內容如未提及，且您與公司間對此部分也無合意，自得拒絕公司之調動；若有規定，公司就調動之工作內容亦應依循勞基法第１０－１條規定（同一、所述）。雇主倘均未違反前揭規定，原則上勞工就不得拒絕公司之調動，（臺灣臺北地方法院１０９年度勞訴字第４１６號民事判決可參）。 四、若您係當然委員以外之其餘委員，公司就此部分之選任應依循職工福利委員會組織準則第４條之規定而為選任，方為適法。 劉鈞豪律師事務所 劉鈞豪律師 免費諮詢專線0422290050 劉鈞豪律師事務所Email：s95631530sss@gmail.com電話：0422290050傳真：0422218360"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "請假扣假日薪水", "question": "Q: 在傳產任職，領月薪，週休2日（固定六日休息），某個月請生理假一天，卻多扣半天假日薪水，等於病假無給薪。 而其他同事曾經請事假卻多扣一天薪水，等於扣2天薪水，這是合法的嗎？ 公司回覆説一例一休緣故，才這樣。 若如此規定，員工應該是可以選擇每週的休假日與例假日吧？ 比如 1.出勤日週一至週五，週四請病假，週四給半薪，但要多扣週六半薪，等於扣1天薪水 2.出勤日週一至週五，週四請事假，週四無薪，週六也無薪，等於扣2天薪水", "answer": "A: 您好： 一、有關勞工於正常工作時間請「病假」、「事假」或「生理假」，請假期間除依「勞工請假規則」給薪外，雇主得否再扣發休假日(星期六、日)之工資，說明如下： (一)、首先，依勞動基準法第36條第1項規定：「勞工每七日中應有二日之休息，其中一日為例假，一日為休息日。」及同法第39條規定：「第三十六條所定之例假、休息日、第三十七條所定之休假及第三十八條所定之特別休假，工資應由雇主照給。」據此，可知勞工於休息日與例假本無出勤之義務，雇主應依勞動基準法第39條規定於勞工之休假日照給工資。如月薪制勞工，月薪資已包含休息日與例假之工資，雇主不得任意扣發休息日與例假之工資。 (二)、如勞工於工作日請假期間給薪方式如下： 1、勞工如係於工作日請「生理假」，依性別工作平等法第14條第1項規定，女性受僱者因生理日致工作有困難者，每月得請生理假一日，全年請假日數未逾三日，不併入病假計算，其餘日數併入病假計算；及依同條第2項規定，併入及不併入病假之生理假薪資，減半發給。 2、勞工如係請「普通傷病假」(病假)，依「勞工請假工作規則」第4條第3項規定，普通傷病假一年內未超過三十日部分，工資折半發給，其領有勞工保險普通傷病給付未達工資半數者，由雇主補足之。而勞工請「普通傷病假」超過30個工作日，雇主僅有「給假不給薪」之義務。 3、勞工如因有事故必須親自處理請「事假」考，依「勞工請假工作規則」第7條規定，勞工請事假一年內合計不得超過十四日，而請事假期間不給工資。 (三)、除上述所述請「普通傷病假」及「生理假」，工資折半發給、請「事假」期間不給工資外，雇主不可再額外扣發勞工工資。例如本題雇主以勞工於工作日請「病假」、「事假」或「生理假」為由，已依相關規定給半薪或不支薪，復以勞工請假為由再扣發休假日之工資等是。倘雇主仍扣發勞工休假日之工資，將違反勞動基準法第22條工資應全額給付之規定，勞動主管機關可依勞動基準法第79條第1項第1款規定，處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰，並依同法第80條之1規定，主管機關應公布其事業單位或事業主之名稱、負責人姓名、處分期日、違反條文及罰鍰金額，並限期令其改善；屆期未改善者，應按次處罰。相關實務見解可參行政院勞工委員會76年09月30日（76）台勞動字第3119號函：「事業單位於勞工事假期間除不給工資外另扣一日工資、係違反勞工請假規則及勞動基準法第二十二條工資應全額直接給付勞工之規定，得依該法第七十九條第一款處以罰鍰。」 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "一般傷病假", "question": "Q: 請問醫生診斷證明宜修養一個月，這時候公司要求這一個月期間要每天的就診單據證明你每天有去看醫生才能請一個月的病假，這是合法的嗎", "answer": "A: 您好: 依勞工請假規則第4條第一項之規定：「勞工因普通傷害、疾病或生理原因必須治療或休養者，得在左列規定範圍內請普通傷病假：一、未住院者，一年內合計不得超過三十日。二、住院者，二年內合計不得超過一年。三、未住院傷病假與住院傷病假二年內合計不得超過一年。」，可知普通傷病假之請假要件，必須是勞工因普通傷害、疾病或生理原因必須治療或休養而不能工作，始該當之。 如您所述，您所持之醫生診斷證明雖醫囑宜休養一個月，但若您仍有從事工作之可能，且不妨礙您休養，則診斷書所記載「宜休養」之內容，則不得與「不能工作」等同視之。因此，公司要求您休養期間提供每天就診單據證明您確有不能工作情事，才同意給予您普通傷病假，於法應屬有據，並無違法。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "退休金未依條例，按月提繳", "question": "Q: 請問補習班未給勞退，可以諮詢嗎？ 另外是，補習班負責人已於110年8月過世，今天111年12月，仍尚未有代理人，這樣有無任何問題？", "answer": "A: 您好： 關於補習班未依法提繳退休金部分。依勞工退休金條例相關規定，雇主應為勞工，按月提繳退休金，儲存於勞保局設立之勞工退休金個人專戶。且其負擔提繳之退休金，不得低於勞工每月工資百分之六。如雇主有申報勞工月提繳工資不實，勞工得向勞保局檢噢。若雇主未依勞工退休金條例之規定按月提繳或足額提繳勞工退休金，致勞工受有損害者，勞工得向雇主請求損害賠償。因此，依您目前之情況，您可向勞保局檢舉、請求補習班繳足未足額提繳之金額繳納至您勞保局之專戶中。且補習班未給勞退屬於違反勞動契約、勞工法令之行為，您得依勞基法規定，終止勞動契約請求給付資遣費。至於補習班負責任之問題，即屬於目前無法定代理人之狀態，將使補習班無法進行任何法律行為，為避免損及補習班之權益，宜盡速完成負責人之選任。謝謝您的提問，希望對您有幫助。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰留停 資遣", "question": "Q: 111年5月22請育嬰留職 因小朋友順利進去公托 所以跟老闆協商提前復職 但老闆說目前沒有原工作 行政 給我 叫我調現場當包裝員 當下需要有工作所以答應 後來11月20號就突然說要資遣 叫我做到12月28。 想請問這樣可以檢舉公司嗎", "answer": "A: 您好， 依性別工作平等法第11條第2項規定：「工作規則、勞動契約或團體協約，不得規定或事先約定受僱者有結婚、懷孕、分娩或育兒之情事時，應行離職或留職停薪；亦不得以其為解僱之理由。」、第3項規定：「違反前二項規定者，其規定或約定無效；勞動契約之終止不生效力。」 又依勞動基準法第11條規定：「非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約：一、歇業或轉讓時。二、虧損或業務緊縮時。三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。」。 倘雇主違反上開規定解僱勞工，均不生終止勞動契約之效力。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司離職交接問題", "question": "Q: 您好 我在2022/10/31 離職 也依照勞基法提前30天離職，離職當日也有做離職移交 交接人也簽名 而到了12/21號 離職公司卻發LINE說明未交接密碼將提告 已經不只是第一次 (前人前前人)員工都是這樣被對待 試問 1. 我有沒有責任 2. 勞工要如何因應", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照行政院勞工委員會88 年 09 月 02 日（88）台勞資二字第 0034926 號函文內容：「勞工於離職時，本於契約終止之附隨義務，無論有無約定，自應克盡交接離職手續之義務。惟如勞雇雙方未有約定，而雇主逕以勞工未辦妥離職手續扣發薪資，為法所不許可。至雇主如因勞工未盡必要之交接離職手續義務，致受有損害者，可循民事求償程序，請求損害賠償。」、上開函釋已明文「交接義務」係屬勞動契約之附隨義務，即證主管機關肯認，縱勞資雙方未有明文約定，勞工於離職時亦應配合公司辦理交接程序，此於司法實務中亦採相同見解。 與您說明，依上開函釋及判決之意旨，您確實負有工作上交接之責任，至實際交接具體內容、事項及程度則應視您的職位及工作為何，例如您所提及「密碼」部分，是否僅能透過您本人來進行解鎖交接，否則公司業務無法繼續由承接人完成，倘真為如此，則可能確實存有交接未完全之瑕疵，如果公司以交接未完成為由主張受有損害者，其除得視實際情況為民事損害賠償之請求外，也可能提出刑事告訴（例如：業務侵占、背信），至於所提起之民事求償或刑事告訴能否成立，仍須由司法單位依相關證據具體認定之。對此，建議您盡可能提出資料證明您已實際進行並完成交接工作，且經接替人簽名，對於交接工作應無未完足之情況。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (謙理法律地政聯合事務所 04-23726102) 以謙待人，以理服人"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "正職轉兼職是否有年終", "question": "Q: 您好，我已在企業正職4年左右，但與今年6，7月那裡轉兼職，想請問今年年終是否就沒有了？之前年終都是固定領一個月薪水", "answer": "A: 您好： 一、關於「年終獎金」應否發放，如勞動契約或團體協約中有約定年終獎金的發給方式，則依勞動契約或團體協約之約定。舉例而言，如勞動契約或團體協約中有約定，不論雇主盈虧均約定雇主應定時發放年終獎金及發放額度，且在時間上可為勞工經常性取得之對價，此時雇主即應給付年終獎金。 二、如果勞動契約或團體協約對於應否發放年終獎金並無約定，則應視有無符合勞動基準法第29條規定發放勞工獎金或分配紅利。而參照臺灣高等法院106年度勞上易字第15號民事判決：「事業單位於營業年度終了結算，如有盈餘，除繳納稅捐、彌補虧損及提列股息、公積金外，對於全年工作並無過失之勞工，應給予獎金或分配紅利，勞基法第29條定有明文。是依前開規定，關於該條所謂之獎金發放與否，以及發放金額，應視雇主當年度有無盈餘以及其勞工是否於營業年度全年度工作、營業年度終了結算時仍在職，且當年度工作並無過失而定，非謂勞工每年均有請求雇主給付年終獎金之權。」 亦即，雇主當年度有盈餘，且勞工於營業年度全年度工作、營業年度終了結算時仍在職，以及勞工當年度工作並無過失，此時雇主即應依勞動基準法第29條規定發放獎金或分配紅利。本題於111年度6、7月間勞工自正職轉為兼職(部分工時)，但如符合勞動基準法第29條規定之上開要件，諸如雇主於111年度有盈餘、勞工於111年度全年工作、營業年度終了結算時仍在職，且全年度無過失，則雇主應依勞動基準法第29條規定，有發給全年度工作無過失之勞工獎金或紅利之義務。 三、至於「年終獎金」發放額度及發放方式，勞動基準法並無強制規範，應由勞雇雙方協商之。如勞雇雙方對於發放標準及方式，有事先約定，則依約定為之。如勞雇雙方對於發放額度產生爭議，也無明訂於勞動契約、團體協約或工作規則，此部分可循勞資爭議處理法第6條規定，循調解、仲裁程序處理。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "薪資", "question": "Q: 我弟媳在98年有在家裏工作，那時我媽有給予一個月3萬左右的零用金，到104年後因跟家裏長輩不合而幾乎不工作，我爸我媽要她出去工作她也不去，也不再給予其零用金，我們想說是一家人也沒退她勞保，現在她跟我弟離婚且向公司要求106年到110年工資，且工資遠高於投保薪資，怎麼辦？", "answer": "A: 您好： 依您來詢所述，您弟媳在您家裡工作，如果是付出勞力、服勞務以賺取您家裡的所給予的報酬，您家裡公司與弟媳之間應有民法上所稱之僱傭關係存在。而您弟媳，因與家裡長輩不合而未繼續從事您家裡公司的勞務工作，而僱傭契約為勞務契約之一種，如契約當事人對於報酬給付之期日無特別約定，原則上，依報酬後付原則，應由受雇人為僱用人服勞務之給付義務履行完畢後，使對僱用人享有報酬給付請求權。如此這般，依您所述，弟媳不繼續工作，並非不可抗力之因素所致，亦非您家裡公司有拒絕接受弟媳勞務成果之事實存在，依前所述，弟媳對您家裡公司並不存在任何報酬請求權存在，您家裡公司是毋庸支付報酬給弟媳，也與弟媳是否與您弟弟離婚並無不同。謝謝您的提問，希望有為您解惑。若有其他疑問，歡迎來所諮詢。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "薪資問題", "question": "Q: 本人在美容美體行業工作，當初簽合約簽一年未滿時間離職要罰違約金2萬，因各種問題實在待不下去決定提前未滿一年離職，本打算月底離職後來因身心問題產生狀況決定只做到23號，以我基本薪資不含操作抽成我這個月的薪資只能拿到不到五千薪資的情況下，我臨時提前離職老闆如倒扣我剩下7天的天數請問合理嗎？", "answer": "A: 您好: 勞基法第15條之1規定，未符合下列規定之一，雇主不得與勞工為最低服務年限之約定： 一、雇主為勞工進行專業技術培訓，並提供該項培訓費用者。 二、雇主為使勞工遵守最低服務年限之約定，提供其合理補償者。 前項最低服務年限之約定，應就下列事項綜合考量，不得逾合理範圍： 一、雇主為勞工進行專業技術培訓之期間及成本。 二、從事相同或類似職務之勞工，其人力替補可能性。 三、雇主提供勞工補償之額度及範圍。 四、其他影響最低服務年限合理性之事項。 違反前二項規定者，其約定無效。 依您所述，您雖與雇主在勞動契約中有約定最低服務年限一年，若雇主未給予合理補償，或未提供專業培訓費用，則依上開規定，則該提前離職違約金之約定無效。另雇主若有向您請求支付，您可以拒絕給付，若雇主據此向您聲請支付命令或起訴，屆時您再備妥資料找專業法律人士進行諮詢應訴即可。此外，最低服務年限條款有效，除非雇主與您所簽勞動契約中有另外約定違約金可自工資中逕予扣除，否則雇主逕自預扣您工資之行為，亦已違反勞基法第26條之規定，可遭處新臺幣九萬元以上四十五萬元以下罰鍰。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "資遣費相關問題", "question": "Q: 之前就業的工廠是從事鐵工.鐵門鐵窗欄杆製造安裝.在110年的四月老闆說要退休歇業.我在這家工廠已經做了15年.一直以來薪水都是做工算天數的.沒有薪資單.每個月的5號薪水都是直接匯到銀行帳戶.在這樣的情況下可以爭取資遣費嗎？（工廠是有營業登記的企業社）", "answer": "A: 您好： 依勞動基準法之規定，雇主有歇業、轉讓、虧損、業務緊縮、不可抗力暫停工作在一個月以上、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置以及勞工對於所擔任之工作確不能勝任，等情況時，賦與雇主得終止與勞工間之勞動契約，但依法應先向勞工預告，使勞工能預先為生計之規劃，並依給付資遣費。依您所述，您的問題應是在於，每日(次)工作結束，即結算工資，如此您與雇主間勞動契約之期間，得否連續計算之問題。依照勞基法規定，定期契約屆滿後或不定期契約因故停止履行後，未滿三個月而訂定新約或繼續履行原約時，勞工前後工作年資，應合併計算。假設每次工作與雇主均約定為以一日為期之定期契約，只要與您再次與雇主成立勞動契約未超過3個月，您前後工作年資，即應合併計算。在此情況下，您應可以向雇主爭取資遣費。謝謝您的提問，若仍有疑問，歡迎來電諮詢。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "未給予補償的競業合約，需理會？", "question": "Q: 於前有公司簽訂「競業合約」，後續前公司以非自願離職情況需求離開公司，於離開後並未收到前公司的任何補償，目前收到前公司發的律師函，說違反競業條款，需求10天內與對方律師連絡並主動離開現職公司。 問題一：未收到補償時，競業的合約就無效，需要與對方律師連絡嗎？或是需要去找勞保協調停調解嗎？ 問題二：前公司發送的律師函，明明知道未給予任何補償，合約無效，仍然發送，騷擾意味濃厚，影響現職工作，能有什麼自保的方式？ 問題三：前公司如果提起訴訟，我們明明知道合約無效，還是要陪著上法院，那請律師的花費，這是在前公司敗訴時，能夠賠償的嗎？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞動基準法第9條之1：「未符合下列規定者，雇主不得與勞工為離職後競業禁止之約定：一、雇主有應受保護之正當營業利益。二、勞工擔任之職位或職務，能接觸或使用雇主之營業秘密。三、競業禁止之期間、區域、職業活動之範圍及就業對象，未逾合理範疇。四、雇主對勞工因不從事競業行為所受損失有合理補償。前項第四款所定合理補償，不包括勞工於工作期間所受領之給付。違反第一項各款規定之一者，其約定無效。離職後競業禁止之期間，最長不得逾二年。逾二年者，縮短為二年。」規定。 雇主與員工所簽署離職後競業禁止約定之約款，未符合勞基法第9條之1第1項規定，依該條第3項規定為無效，因此對於對方律師所寄發之律師函您可毋庸理會；勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為給付存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序；雙方如因此為爭訟程序，因律師費用不屬於訴訟費用，此筆費用負擔須由委任人自行負擔。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "全勤獎金制度如何取消", "question": "Q: 公司過去同仁當月遲到未超過二次，發給全勤獎金，經檢討業務安排上已無須獎勵全勤，公司如何取消全勤獎金制度?", "answer": "A: 您好： 一、有關「全勤獎金」如具有「工資」之性質，如雇主欲變更勞動契約所約定之工資，該工資之調降或調降之要件、程序，應由勞資雙方事前商議決定，不得任由雇主片面扣減，說明如下： (一)、按，改制前行政院勞工委員會87年09月14日（87）台勞動二字第040204號函：「勞動基準法第二條第三款工資定義，謂勞工因工作而獲得之報酬，故全勤獎金若係以勞工出勤狀況而發給，具有因工作而獲得之報酬之性質，則屬工資範疇。至平均工資之計算，同條第四款定有明文。」 (二)、次按，臺灣高等法院108年度勞上易字第2號民事判決：「全勤獎金係勞工每月全勤工作提供勞務，係依勞工之勤、惰而定，上訴人對該勞工所給與之對價，縱係獎勵性質，仍無礙其為勞工因工作而獲得之報酬，自應列入工資。」 (三)、本題雇主以勞工當月遲到未超過，即發放「全勤獎金」，足見該全勤獎金若係以勞工出勤狀況而發給，參照上開函釋及司法實務見解，此具有因工作而獲得之報酬之性質，性質上屬於勞動基準法第2條第3款規定之「工資」。而「全勤獎金」既屬「工資」，如雇主欲變更勞動契約所約定之工資，例如本題因雇主檢討業務安排上已無須發全勤獎金，則該工資之調降或調降之要件、程序，應由勞資雙方事前商議決定，始得為之，不得任由雇主片面扣減(參臺北高等行政法院103年度簡上字第154號行政判決意旨)。 (四)、如雇主未與勞工事前商議決定，並經勞工同意，即逕自扣發或折扣、減額或不給付具有工資性質之全勤獎金，將違反勞動基準法第22條第2項關於「工資應全額直接給付勞工」之規定。倘雇主違反勞動基準法第22條第2項規定，得依同法第79條第1項第1款規定，得處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰，並依同法第80條之1規定，主管機關應公布其事業單位或事業主之名稱、負責人姓名、處分期日、違反條文及罰鍰金額，並限期令其改善；屆期未改善者，應按次處罰。抑且，因雇主逕自扣發或折扣、減額或不給付具有工資性質之全勤獎金，則可能違反勞動契約及勞工法令，勞工除依可請求給付全勤獎金(工資)外，亦可依勞動基準法第14條第1項規定終止勞動契約，並請求雇主給付資遣費及開具非自願離職證明書。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職無人交接造成公司損失", "question": "Q: 我要離職卻遭到老闆警告要告我造成公司損失，因為公司人數少，離職後無人可接替我的工作，會造成目前在談的案子可能失去客戶的信任，我按勞基法規定30天離職預告期，這樣公司無人跟我交接，我會觸法嗎?", "answer": "A: 您好， 依勞動基準法第15條第2項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。」、第16條第1項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」。 勞動基準法第15條第2項準用同法第16條第1項規定，令勞工於終止勞動契約時，亦應遵守一定之預告期間。目的即在保障雇主之權益，給予雇主招募新員工及業務交接之準備時間，倘勞工遵守上開預告期間依法離職，即無違反勞動基準法之問題。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "積欠薪資和資遣費", "question": "Q: 律師您好： 我在一間露營區工作（股份有限公司），已積欠111年10-12月共3個月薪資，目前已拿到非自願離職單（欠薪）,但公司完全沒有明確告知何時會拿到積欠的3個月薪資和資遣費，只是一直回覆等老闆通知。目前我已先向勞動局申請勞資調解，據我所知董事長的不動產都已經被扣押，露營區到112年1月10日正在找新的經營者，請問我還可以再做些什麼嗎？", "answer": "A: 您好： 依據勞動基準法第28條規定： 雇主有歇業、清算或宣告破產之情事時，勞工之下列債權受償順序與第一順位抵押權、質權或留置權所擔保之債權相同，按其債權比例受清償；未獲清償部分，有最優先受清償之權： 一、本於勞動契約所積欠之工資未滿六個月部分。 二、雇主未依本法給付之退休金。 三、雇主未依本法或勞工退休金條例給付之資遣費。 雇主應按其當月僱用勞工投保薪資總額及規定之費率，繳納一定數額之積欠工資墊償基金，作為墊償下列各款之用： 一、前項第一款積欠之工資數額。 二、前項第二款與第三款積欠之退休金及資遣費，其合計數額以六個月平均工資為限。 積欠工資墊償基金，累積至一定金額後，應降低費率或暫停收繳。 第二項費率，由中央主管機關於萬分之十五範圍內擬訂，報請行政院核定之。 雇主積欠之工資、退休金及資遣費，經勞工請求未獲清償者，由積欠工資墊償基金依第二項規定墊償之；雇主應於規定期限內，將墊款償還積欠工資墊償基金。 積欠工資墊償基金，由中央主管機關設管理委員會管理之。基金之收繳有關業務，得由中央主管機關，委託勞工保險機構辦理之。基金墊償程序、收繳與管理辦法、第三項之一定金額及管理委員會組織規程，由中央主管機關定之。 由於雇主有歇業、清算或宣告破產之情事時，勞工薪資、退休金、資遣費等有受償優先性，其債權受償順序與第一順位抵押權、質權或留置權所擔保之債權相同，按其債權比例受清償；未獲清償部分，有最優先受清償之權。 故除了勞資協調外，可考慮以假扣押之方式，先扣住公司資產。 另提問中的董事長不動產被扣押部分，由於不清楚董事長不動產與公司間的關係，故無法回答。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職預告期", "question": "Q: 您好 我在2021/12/14入職 我想壓2023/1/29為離職日 因中間卡過年 請問預告期要幾號提離職呢 同時是用Line離職當天就生效嗎", "answer": "A: 您好： 依據勞動基準法 第15條規定：特定性定期契約期限逾三年者，於屆滿三年後，勞工得終止契約。但應於三十日前預告雇主。 不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。 第16條規定：雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定： 一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。 二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。 三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。 勞工於接到前項預告後，為另謀工作得於工作時間請假外出。其請假時數，每星期不得超過二日之工作時間，請假期間之工資照給。 你到職不到2年，所以應於20日前預告離職。20日期間，不分平假日，至於離職日為假日，是你如何與公司交接的問題（一般是最後一天到職日交接）。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "退休年假申請", "question": "Q: 我同一公司已服務30年預計2023年3月退休新年度有30天年假請問可以全部年假在退休前全部使用完畢嗎", "answer": "A: 按「前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。」勞基法第38條第2項定有明文。 特別休假是勞工依法享有的權利，雇主有需求，可以協商，但不能強制，否則有限縮勞工行使權利的問題，依您所述，如果您要將特休在離職前排滿休完，並非不可行，而且離職日期還是以勞工聲明的為主，雇主可以協商，但不能強制更改，惟從勞動契約角度來看，做好離職交接是應盡的義務，將特休累積在離職前集中排休，要注意離職交接工作的完整，倘若影響公司權益，有權利濫用的狀況，則有可能遭致公司訴求損害賠償。 謝謝您的提問!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "口語警告不得離職", "question": "Q: 我在公司曾發生過一件不名譽的事情，我已婚但與公司一名未婚女性發生曖昧的事情，最終得到老婆的諒解，老闆也得知此事件，因老闆視此女性員工如女兒般，所以將我薪資扣除加薪部份(已領取過一個月的加薪一萬元，隔月取消加薪一萬元)，當時我想離職老闆警告我會告我，事發3個月後，如今我要離職，老闆卻說他會公開我的私人事情，雖然是事實但將可能影響我之後的工作，是否有好的建議方法可以遏止這事件。", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照刑法第304條：「以強暴、脅迫使人行無義務之事或妨害人行使權利者，處三年以下有期徒刑、拘役或九千元以下罰金。前項之未遂犯罰之。」規定。 對方的行為恐會構成刑法上的強制罪規定，您可先委由律師協助寄發存證信函或律師函請其限期改善，如其仍未限期改善，並可委請律師對其向地檢署為刑事責任之申告，嗣後再以刑事附帶民事程序對其進行民事求償。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "夜市攤販是否給予員工勞保", "question": "Q: 您好 目前做夜市攤販打工 遇到的問題是 1. 老闆沒有幫幫我們保勞健保 2. 因夜市連假期間12/31及1/1元旦，春節22～29都必須上班 想請問有辦法要求投保與薪資雙倍嗎", "answer": "A: 蘇先生 您好 關於您所詢問夜市攤販打工，可否請雇主為您投保勞健保，又元旦及春節是否可請求薪資雙倍？謹初步回覆如後： 一、關於您所詢問於攤販打工，可否請求雇主為您加入勞保，此部分依據勞工保險條例規定，僱用員工未滿5人的雇主，雖非勞保強制投保單位，仍可自願投保的方式幫員工參加勞工保險，員工參加勞工保險將同時取得就業保險及勞工職業災害保險被保險人身分。是以，若您所打工之攤販受雇員工未滿5人時，尚無強制投保勞保。是以，如已辦理登記並僱用員工之雇主，即屬就業保險及勞工職業災害保險之強制投保單位，縱令僱用員工未滿5人，仍應該為員工申報參加就業保險及勞工職業災害保險。 二、另外，您所詢問攤販型態之工作型態於元旦及春節等國定假日是否得依勞基法主張薪資加倍發給，此部分應視是否適用勞基法而定；因「未分類其他餐飲業之工作者」之攤販業者，勞動部針對「未分類其他餐飲業之工作者」目前暫緩納入勞基法規範(104年曾預告適用，然嗣因相關政策仍需廣泛蒐集各界意見而暫緩)，準此，似尚無法逕行依據勞基法第39條規定主張薪資加倍發給，建議您可另行與雇主協商。 謹說明如上，供您參酌"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "責任制疑義", "question": "Q: 您好，因我司從事環境檢測業，故採樣檢測組的員工工時其實都是超過法定工時(一周七日，輪班制，每日工作時數都是12~14小時)，有給加班費，我司曾有向主管機關申請特殊行業別但遭駁回。近日採樣組同仁向主管反映工時過長，經開會討論因採樣人員工時長的緣故，實在不好請人，基於人力短缺下只能讓原本員工用報加班方式處理，想詢問律師有無建議的處理的方式，或是可否改以''責任制''的方式來規範?", "answer": "A: 您好， 勞動基準法第84條之1規定：「經中央主管機關核定公告之下列工作者，得由勞雇雙方另行約定，工作時間、例假、休假、女性夜間工作，並報請當地主管機關核備，不受第三十條、第三十二條、第三十六條、第三十七條、第四十九條規定之限制。一、監督、管理人員或責任制專業人員。二、監視性或間歇性之工作。三、其他性質特殊之工作。前項約定應以書面為之，並應參考本法所定之基準且不得損及勞工之健康及福祉。」。 依上開規定，貴公司如欲使用責任制人員，必須該職位之人員係經中央主管機關核定公告之工作者，並以書面約定工時條件，且該約定需報請當地主管機關核備，始為合法，經查，現行經勞動部核定公告之勞動基準法第84條之1工作者，並無環境檢測業之採樣人員或類似職位之人員。另外，責任制人員工作如超過其正常工時，依法仍應給付加班費，併此敘明。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "請問曆年制特休計算？", "question": "Q: 請問公司採曆年制特休，員工到職日為108年9月1日，離職日為112年1月31日，工作滿3年以上未滿5年，111年9至12月已有特休4天，想知道 （1）112年1月是否仍有特休？ （2）是否應按照週年制給剩餘10天？ 感謝回覆！！", "answer": "A: 您好： 依您所述，員工是於108年9月1日到職，預計111年1月31日止離職，公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，員工工作之年資係滿3年，特休日數為14天，請休期間自111年09月01日～112年08月31日，而員工112年度之特休若是按曆年制計算，約定給假日為111年1月1日，則員工可取得之特休日數為14日，其中9.4日為年資滿3年取得14天之特休部分，是以，員工離職前之特休日數扣除已休之4日，111年度尚有0.6日，以及112年度年資滿3年取得14天之特休9.4日，員工的特休日數應尚剩餘10天，公司仍應給予10天特休。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主不面對勞資調解怎麼辦", "question": "Q: 您好！ 有一個複雜的勞資問題請教： 前公司老闆名下有三個公司【總公司有兩家、個別是A公司(老闆)與B公司(老闆兒子)；還有一家位在外縣市的工廠，簡稱C公司】。 本人於102年應徵、任職於C公司並擔任主管一職。但雇主要求勞動契約要與A公司簽；於105年6月又將本人劃分到B公司名下、由B公司支付薪水。所以本人的身分是：勞動契約的簽定對象是A公司；付我薪水的是B公司；上班地是C公司且對外公開的身分是C公司主管(有印名片)。 本人提出離職並做到年底，但雇主極盡一切手段打壓，並苛扣本人特休假與其他。然本人： 1.申請勞資調解、但對方跟調解委員說沒有這個員工(本人調解對象是A公司)。 2.寫存證信函要求提供本人勞動契約與假單，超過時間都置之不理。 例如：從未提供過本人薪資條，離職前索要才用LINE傳一份Excel表。請問面對這種不面對的前老闆，應如何處理？一定要走司法嗎？", "answer": "A: 您好： 一、有關雇主「實體同一性」部分： (一)、在臺灣企業中有高達約99.7％屬於中小企業，同一負責人常有多家公司，或相同事業主同時或先後成立多家公司、行號，雖然在每一間公司所為公司設立登記，係屬不同法人格，在法律上形態，名義上主體雖未盡相同。但是，實際經營之企業主相同，且多數廠址相同、實質共用員工、工作地點大致相同，而自勞工之角度以觀，實難認受僱之事業主有所不同，自社會角度觀察，亦難認可切割其對於勞工契約義務；或是該他法人之財務管理、資金運用、營運方針、人事管理、薪資給付等事項，如為原雇主法人所操控，而該他法人之人格已無自主權「形骸化」，上開法人間之關係具有「實體同一性」，則均視同雇主。我國最高法院及下級審法院實務見解，有以誠信原則，肯認上開雇主實體同一性之雇主概念。 (二)、再者，勞工之雇主本不以一人為限，勞工同時受2人以上指揮監督而給付勞務者，亦屬常見。尤其是以法人之組織形態經營事業者(如設立有限公司或股份有限公司)，倘形式上存在多數法人，實質上各法人所經營之事業同一或重疊，該事業內之勞工即可能同時有2個以上之法人雇主。是雇主之認定判斷上應不宥於事業體在法律上之組織型態，而應就勞動契約關係之實質內容加以認定，以防止雇主以不同法人組織規避勞基法相關規範，庶符誠實信用原則(參臺灣高等法院104年度勞上字第18號民事判決意旨)。 (三)、本題前公司老闆名下有三個公司，即總公司有兩間(分別為A公司(負責人為老闆)與B公司(負責人為老闆兒子)及在外縣市之C公司，雖A、B、C三公司係不同法人格，但A、B、C公司之事業主相同，且屬家族關係企業。 (四)、又，勞工於102年應徵、任職於C公司並擔任C公司主管一職，提供勞務地是C公司廠址，且對外公開的身分是C公司主管，並有印C公司職稱之名片。惟因「雇主」要求勞動契約要與A公司簽訂，復於105年6月將勞工劃分到B公司體系內之職缺，並由B公司支付薪水。據此，勞工不論先任職於C公司，嗣後於105年6月劃分於Ｂ公司體系內之職缺，但勞工之工作地點均在C公司，ABC公司實質上共用相同勞工，勞動條件均相同；且A、B、C公司間對於財務管理、資金運用、營運方針、人事管理、薪資給付等事項，可能為原雇主法人所操控，而該他法人之人格「形骸化」已無自主權。是以，本題上開A、B、C公司法人間之關係具有「實體同一性」，則均視同實體同一性之雇主。 二、有關勞雇雙方就勞資爭議，倘於地方勞動主管機關進行勞資爭議調解行後，仍調解不成立時，此時應向管轄法院提出民事訴訟解決爭議，說明如下： (一)、本題雇主有特休未休工資尚未給付或其他積欠工資之情況，勞雇雙方已就相關爭議，於於地方勞動主管機關進行勞資爭議調解，因A公司(資方)主張勞方並非其所屬員工，故而調解不成立。對於勞資爭議調解不成立，勞工對於上述請求，依法僅能向管轄法院提起訴訟，由勞動法庭審理，進行調查證據程序，並依全辯論意旨，判斷雇主A、B、C三公司是否具有實體同一性，均屬勞工之雇主，以及A、B、C三公司應否給付勞工關於特休未休工資、其他積欠工資及其金額為何。 (二)、如勞工無薪資明細表、出缺勤紀錄，而依勞動基準法第23條第2項規定：「雇主應置備勞工工資清冊，將發放工資、工資各項目計算方式明細、工資總額等事項記入。工資清冊應保存五年。」及同法第30條第5、6項規定：「雇主應置備勞工出勤紀錄，並保存五年。」、「前項出勤紀錄，應逐日記載勞工出勤情形至分鐘為止。勞工向雇主申請其出勤紀錄副本或影本時，雇主不得拒絕。」 (三)、倘勞工無自己之工資清冊(薪資明細)、出缺勤紀錄，經向雇主請求提供而雇主拒絕給付時，如勞工已向管轄地方法院提起民事訴訟(例如：提出請求給付工資之訴訟)，在訴訟中經法院命雇主提供，而雇主卻不願意提供或拒絕提供，因雇主依勞動基準法上開規定，對於工資清冊及出缺勤紀錄應保管5年，則依勞動事件法第36條第1項規定，對於雇主無正當理由不從法院之命提出，得裁定處新臺幣3萬元以下罰鍰；於必要時並得以裁定命為強制處分。 (四)、再者，當事人(雇主)無正常理由不從上開命提出工資清冊(薪資明細)、出缺勤紀錄時，法院可依勞動事件法第36條第5項規定，得認依該證物應證之事實為真實。亦即，縱然勞方無法舉證提出工資清冊(薪資明細)、出缺勤紀錄，但得依勞方主張事實當中，可從工資清冊(薪資明細)、出缺勤紀錄可得出之事實為真實，據以影響判決結果。 三、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "資遣通報與資遣同意書", "question": "Q: 請問如果員工尚未在資遣同意書上方簽名同意，公司卻已經先進行資遣通報並且單方面通知員工已被資遣，這樣是否違法呢？", "answer": "A: 您好： 依據就業服務法第33條規定，雇主資遣員工時，應於員工離職之十日前，將被資遣員工之姓名、性別、年齡、住址、電話、擔任工作、資遣事由及需否就業輔導等事項，列冊通報當地主管機關及公立就業服務機構。但其資遣係因天災、事變或其他不可抗力之情事所致者，應自被資遣員工離職之日起三日內為之。 而該條規定，主要在公立就業機構協助勞工再就業。故若未為通報時，依同法第68條規定，將有罰鍰規定。 而若事後通報不符、通報錯誤的話，檢附資料向勞工局更正即可。 以上答覆。 若有進一步疑問，或有指正，歡迎通話討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公設法人團體，是否需成立福委會", "question": "Q: 請問環保署所主管的\"公設財團法人團體\"，是否適用職工福利金條例，並依法須成立福委會? 財團法人環境與發展基金會(https://www.edf.org.tw/) 財團法人環境資源研究發展基金會(https://www.ier.org.tw/home/) 此兩團體之員工皆為投保勞保，且單位營運皆盈虧自負(無政府預算)，有亦資本總額及單位營業收入", "answer": "A: 您好，提供初步思考方向如下： 一、按「查職工福利金條例施行細則第一條規定，所稱之其他企業組織，係指包括平時僱用職工在五十人以上之銀行、公司、行號、農、漁、牧場等。本案依貴會捐助章程所訂定之組織與任務係屬依民法規定成立之公益財團法人，非屬前開條例所稱『其他企業組織』之適用對象。惟貴會為照顧員工福利，自可提撥經費，自行辦理相關福利事項。」行政院勞工委員會（87）台勞福一字第035225號函釋。 二、依上述主管機關函釋，財團法人非屬職工福利金條例所稱之其他企業組織，無須設置職工福利委員會。 FB粉絲專頁：法律兵工廠（https://www.facebook.com/lawyermaxlegaldrug/）"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "未上市公司無償贈與員工的股份", "question": "Q: 五年前未上市公司老闆將股份無償贈與員工(已繳納相關稅務)，且未有契約簽訂，期間每年皆有股利發放，現在員工若要退休或離職，公司是否可將股份無償收回?", "answer": "A: 您好： 民法第 406 條規定，稱贈與者，謂當事人約定，一方以自己之財產無償給與他方，他方允受之契約。第 408 條規定，贈與物之權利未移轉前，贈與人得撤銷其贈與。其一部已移轉者，得就其未移轉之部分撤銷之。前項規定，於經公證之贈與，或為履行道德上義務而為贈與者，不適用之。 所以，贈與並非書面要式契約，只要雙方合意且履行完畢，契約即成立。 故縱使未有書面契約，但公司既然每年都有股利發放，員工自已取得股份。股份既已屬員工所有，公司自無任意無償取回之權。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "固定2個月的年終獎金是否屬工資", "question": "Q: 律師您好! 本人於某某科技股份有限公司工作30年以上, 而記得當初面試時面試人員所提之薪資結構為不論公司盈虧皆會發放2個月的年終獎金(唯當初的勞動契約並無給員工副本, 亦不記得當時的條文); 但這30年來公司也確實依承諾所給予的2個月的年終獎金(30年來皆同). 想請問此一習慣性地給予, 固定額度(2個月的薪水)的給予, 固定時間的給予. 此一性質的給予是否具有勞務對價性及經常性給予? 並將其認定為工資, 並計算於退休金之月平均工資? 本人為全舊制.", "answer": "A: 您好： 依勞動基準法第2條第3款規定「工資：指勞工因工作而獲得之報酬；包括工資、薪金及按計時、計日、計月、計件以現金或實物等方式給付之獎金、津貼及其他任何名義之經常性給與均屬之」，基此，工資定義重點應在該款前段所敘「勞工因工作而獲得之報酬」，至於該款後段「包括」以下文字係例舉屬於工資之各項給與，規定包括「工資、薪金」、「按計時……獎金、津貼」或「其他任何名義之經常性給與」均屬之，但非謂「工資、薪金」、「按計時……獎金、津貼」必須符合「經常性給與」要件始屬工資，而應視其是否為勞工因工作而獲得之報酬而定。 又，該款末句「其他任何名義之經常性給與」一詞，法令雖無明文解釋，但應指非臨時起意且非與工作無關之給與而言，立法原旨在於防止雇主對勞工因工作而獲得之報酬不以工資之名而改用其他名義，故特於該法明定應屬工資，以資保護。 所以，只要具對價性、經常性給付，均應認定為工資。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主有權利提早請員工離職嗎？", "question": "Q: 您好！想詢問如果已在12/30告知雇主於1/31離職，如果公司找到替補職缺的人，雇主有權請員工提早離職嗎？薪資方面該如何計算呢？目前在公司已任職一年。", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，貴公司與勞工似乎已經約定將於01/31合意終止勞動契約。 是以，除非勞工願意提早離職，否則仍建議貴公司依約定時間終止勞動關係，較無爭議。 否則，若貴公司執意要與勞工提前終止勞動契約，除了必須要有勞動基準法第11條或第12條之終止事由之外，若是依第11條之規定終止勞動契約，因勞工已繼續工作一年，貴公司尚須於二十日前預告或給予預告期間之工資，並須依勞工退休金條例第12條之規定計算、給予資遣費。 謹提供下列法條之規定，敬供參考： ＊勞動基準法第11條： 非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約： 一、歇業或轉讓時。 二、虧損或業務緊縮時。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。 四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。 五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。 ＊勞動基準法第12條： (第1項) 勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約： 一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。 二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。 三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。 四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。 五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。 六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。 (第2項) 雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。 ＊勞動基準法第16條： (第1項) 雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定： 一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。 二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。 三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。 (第2項) 勞工於接到前項預告後，為另謀工作得於工作時間請假外出。其請假時數，每星期不得超過二日之工作時間，請假期間之工資照給。 (第3項) 雇主未依第一項規定期間預告而終止契約者，應給付預告期間之工資。 ＊勞工退休金條例第12條： (第1項) 勞工適用本條例之退休金制度者，適用本條例後之工作年資，於勞動契約依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止時，其資遣費由雇主按其工作年資，每滿一年發給二分之一個月之平均工資，未滿一年者，以比例計給；最高以發給六個月平均工資為限，不適用勞動基準法第十七條之規定。 (第2項) 依前項規定計算之資遣費，應於終止勞動契約後三十日內發給。 (第3項) 選擇繼續適用勞動基準法退休金規定之勞工，其資遣費與退休金依同法第十七條、第五十五條及第八十四條之二規定發給。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "資遣相關", "question": "Q: 請問有限公司,因開業至今一直虧損，預計今年度2023年1月底結束,需多久前告知員工?，因為今年年假長達10天,員工年資5個月", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，似乎將依勞動基準法第11條第1款或第2款之規定，對勞工終止勞動契約，如勞工年資為五個月，則依法須在10日前預告之，否則應給付預告期間之工資，並請依勞工退休金條例第12條第1項計算、發給資遣費。 謹一併檢附下列法條，敬供參酌： ＊勞動基準法第11條： 非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約： 一、歇業或轉讓時。 二、虧損或業務緊縮時。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。 四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。 五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。 ＊勞動基準法第16條： (第1項) 雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定： 一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。 二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。 三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。 (第2項) 勞工於接到前項預告後，為另謀工作得於工作時間請假外出。其請假時數，每星期不得超過二日之工作時間，請假期間之工資照給。 (第3項) 雇主未依第一項規定期間預告而終止契約者，應給付預告期間之工資。 ＊勞工退休金條例第12條： (第1項) 勞工適用本條例之退休金制度者，適用本條例後之工作年資，於勞動契約依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止時，其資遣費由雇主按其工作年資，每滿一年發給二分之一個月之平均工資，未滿一年者，以比例計給；最高以發給六個月平均工資為限，不適用勞動基準法第十七條之規定。 (第2項) 依前項規定計算之資遣費，應於終止勞動契約後三十日內發給。 (第3項) 選擇繼續適用勞動基準法退休金規定之勞工，其資遣費與退休金依同法第十七條、第五十五條及第八十四條之二規定發給。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "住院病假是指實際住院天數嗎", "question": "Q: 您好, 我同事2022/8/25因手術住院，申請8/25~8/31共5天病假，8/31出院，身體虛弱，故9/1~9/30申請病假在家休養(21天病假)。10月開始上班，幾天後覺得體力不好，自10/11~12/31每天請病假4H(共29.5天病假)。 問題(1) 同事自8/25~12/31期間共請55.5天病假，前30天病假以半薪計，第31天起不給薪，我們的計算是正確的嗎？ 問題(2) 只要當年度曾住過院(無論住院天數)，是不是就符合2年內可以申請1年(365天)的住院病假資格？", "answer": "A: 您好： 一、有關勞工請普通傷病假期間之工資計算，說明如下： (一)、按，勞工請假規則第4條第1、3 項規定：「(第1項)勞工因普通傷害、疾病或生理原因必須治療或休養者，得在左列規定範圍內請普通傷病假：一、未住院者，一年內合計不得超過三十日。二、住院者，二年內合計不得超過一年。三、未住院傷病假與住院傷病假二年內合計不得超過一年。」、「(第3項) 普通傷病假一年內未超過三十日部分，工資折半發給，其領有勞工保險普通傷病給付未達工資半數者，由雇主補足之。」 (二)、依勞工請假規則第4條第1項普通傷病假有分為「未住院病假」及「住院病假」、「癌症(含原位癌)、安胎休養」等類別，而不論是請「未住院病假」及「住院病假」、「癌症(含原位癌)、安胎休養」，及請假期間日數，以及請假類別先後順序如何，依勞工請假規則第4條第3項規定，工資均是「一年內未超過30日部分，工資折半發給」。亦即，雇主工資折半發給之義務皆僅為共30個工作天，超過30個工作天的部分，雇主之義務為「給假不給薪」。 (三)、再者，依內政部（74）台內勞字第315045號函：「…二、勞工事假、普通傷病假、婚假、喪假期間，除延長假期在一個月以上者，如遇例假、紀念日、勞動節日及他由中央主管機關規定應放假之日，應不計入請假期內。」亦即，勞工因普通傷害、疾病或生理原因必須治療或休養者，得於勞工請假規則所規定範圍內請普通傷病假，而普通傷病假一年未超過30日部分，如遇例假、休息日或國定假日時，勞工毋庸於是日請普通傷病假；蓋因勞動基準法第39條前段規定，例假、休息日或國定假日，勞工本來就可放假休息毋庸提供勞務，且是日工資應由雇主照給。 (四)、本題勞雇雙方如約定週一至週五為工作日，週六、週日為一例一休，則： 1、勞工於111年8月25日進行手術，於111年8月25日至111年8月31日住院治療，其中111年8月25日(四)、111年8月26日(五)、111年8月29日(一)、111年8月30日(二)及111年8月31日(三)，共請5日普通傷病假； 而111年8月27日(六)及111年8月28日(週日)為一例一休，依上說明，普通傷病假一年未超過30日部分，如遇例假、休息日或國定假日時，勞工毋庸於是日請普通傷病假。 2、勞工於111年9月1日至111年9月30日共計21個工作天，勞工於111年9月份共請21日普通傷病假，普通傷病假一年未超過30日部分，如遇例假、休息日或國定假日時，勞工毋庸於是日請普通傷病假。 3、勞工於111年10月11日至111年12月31日期間，每天均請4小時病假(半日)，則勞工於111年10月11日至111年10月20日，加計111年8月25日至111年9月30日，此部分請普通傷病假1年未超過30日，依勞工請假規則第4條第3項規定，工資折半發給。至於111年10月21日至111年12月31日每天均請4小時病假(半日)部分，勞工請普通傷病假1年已超過30日，故雇主之義務為給假不給薪。 二、有關勞工請假規則第4條第1項計有「未住院病假」、「住院病假」及「兼有未住院與住院合併計算」三種情形，如屬「未住院」之傷病假，其1年內得請假的日數合計為30日；「住院者」，2年內住院日數不得超過1年；如「兼有住院及未住院」的情形時，2年內合計也不得超過1年。此並「不是」指勞工只要一有請住院病假，且不論請住院病假天數，則所有的住院病假及非住院病假，二年未超過一年都是合法請假。易言之，勞工合法之「未住院病假」日數，仍應依勞工請假規則第4條第1項第1款規定，1年內合計不得超過30日，縱使有「住院病假」天數，僅是未住院病假與住院病假日數2年內合計不得超過1年，未住院病假仍受1年不得超過30日之限制。又，如果只要住院及非住院合併計算，2年內沒有超過1年，都是合法請假，則勞工請假規則第4條第1、2款就變成無意義的多餘規定，成為具文(此可參臺灣臺中地方法院105年度勞訴字第186號民事判決)。 三、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "欠薪償還申訴問題", "question": "Q: 某股份有限公司，於111年度開始發生薪水遲發現象，累積至112年1月份，目前尚欠兩個月薪資，而該公司營運主要主事人為幕後投資者，董事長為人頭戶，從不參與公司任何大小決策和事件，也鮮少露面幾乎沒有，提問： (1) 目前欠薪償還狀況是否只能向勞工局針對公司負責人進行違法申訴？ (2) 而幕後投資者基本上可以全身而退？", "answer": "A: 您好， 一、按「公司之非董事，而實質上執行董事業務或實質控制公司之人事、財務或業務經營而實質指揮董事執行業務者，與本法董事同負民事、刑事及行政罰之責任」公司法第8條第3項本文定有明文；復按「實質董事雖非登記名義之董事，但就公司經營有實質控制力或重大影響力，依衡平原則，應使其受委任董事之規範，俾保障股東權益」(最高法院103年度台再字第31號民事判決意旨參照)。 二、依您文中所述，綜合答覆如次： 該名幕後投資者如有實際執行董事業務或控制公司之人事、財務或業務經營而實質指揮董事執行業務，依照公司法第8條第3項本文規定，其亦應與公司董事同負民事、刑事及行政罰之責任，是您自得對該名幕後投資者進行違法申訴。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "詢問育嬰假問題", "question": "Q: 你好 我從108年五月在單位開始服務，於111年1月開始請育嬰假一年。 於112年3月復職，但因家庭因素所以從正職轉兼職。 但復職時已懷孕三個月，所以可能工作五個月後需要請產假待產， 請問這樣第二胎如果想請育嬰假，公司有權拒絕嗎？", "answer": "A: 您好， 一、按「受僱者任職滿六個月後，於每一子女滿三歲前，得申請育嬰留職停薪，期間至該子女滿三歲止，但不得逾二年」及「受僱者依前七條之規定為請求時，雇主不得拒絕」性別工作平等法第16條第1項前段及第21條第1項分別定有明文。 二、只要您工作年資滿六個月，子女未滿三歲，依照性別工作平等法第16條第1項前段規定，即得申請育嬰留職停薪，且依照同法第21條第1項規定，雇主不得拒絕。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "僱主拖欠薪資", "question": "Q: 母公司：勝榮鞋業股份有限公司 海外公司：邦德鞋廠 台灣母公司，受僱於其海外公司，無投保勞健保，因工作糾紛申請離職，僱主未支付最後一個多月薪水及約定之未休假期款項及未休機票款，目前僅有當初錄取通知郵件及銀行薪資匯款資料，請問這情況該如何處理，謝謝????", "answer": "A: 您好： 一、按，改制前行政院勞工委員會86年01月27日（86）台勞動二字第000089號函：「查勞動契約為諾成契約，勞資雙方意思表示一致契約即成立，其契約內容(薪資給付方式、工作地點、勞務提供對象等)可由雙方約定之。另母公司與子公司為個別權利義務主體，若該勞工係基於借調關係，由母公司調往子公司工作，勞雇關係仍存在於母公司。若非基於借調關係，而係與母公司合意終止原約，再與子公司成立新的契約，則屬另一勞動契約之履行。準此，勞工奉派至國外或大陸子公司工作，若係基於借調關係，而資方有積欠工資情事，主管機關自可依法處理；若母公司僅代為招募，其勞雇關係存在於子公司時，其在國外或大陸服務期間發生未獲工資爭議，因涉及涉外民事法律適用法、台灣地區與大陸地區人民關係條例或國內法域所不及之事實，而非主管機關行政權所能及。」 二、本題邦德鞋廠公司為一境外公司，且為本國公司勝榮鞋業股份有限公司(下稱勝榮公司)之子公司，而母公司與子公司為個別權利義務主體，首應確認勞雇關係究係存在於勞工與本國公司勝榮鞋業股份有限公司(母公司)之間，抑或勞雇關係存在於勞工與邦德鞋廠公司(子公司)之間。 三、如勞工奉派至境外之邦德鞋廠公司(子公司)工作，若勞雇關係存在於母公司(勝榮公司)： (一) 、若勞雇關係存在於母公司(勝榮公司)，勞工係基於借調關係前往至邦德鞋廠公司(子公司)工作，參照上開函釋，我國勞動主管機關可依法處理。此時雇主(我國勝榮公司)如有積欠工資，例如本題雇主未支付最後一個多月薪水、特別休假未休工資或休假日延長工時之工資等，可向公司所在地之勞動主管機關申請勞資爭議調解，或向勞動主管機關提出申訴，主管機關可依勞動基準法第27條規定，對於雇主不按期給付工，得限期給付。如雇主仍不給付，主管機關可視有無違反勞動基準第22條第2項規定或第27條規定，依勞動基準法第79條第1項第1款及第2款規定裁罰。 (二)、又，如經勞資爭議調解不成立，或雇主仍不給付工資，此時勞工應向法院提起給付工資之訴訟，因涉及外國地(勞務提供地在國外)之涉外因素，而屬涉外事件。依勞動事件法第5條規定：「(第1項) 以勞工為原告之勞動事件，勞務提供地或被告之住所、居所、事務所、營業所所在地在中華民國境內者，由中華民國法院審判管轄。」及「(第2項) 勞動事件之審判管轄合意，違反前項規定者，勞工得不受拘束。」此際，我國法院有國際審判管轄權。再依涉外民事法律適用法第20條規定，定其準據法，亦即案件究應適用我國中華民國民事實體法，或是邦德鞋廠公司所在地國之民事實體法進行審理。 四、如勞工奉派至境外子公司工作，母公司(勝榮公司)僅代為招募，其勞雇關係存在於子公司時： (一)、勞雇關係存在於子公司，且因勞務提供地及被告公司之營業所在地均在境外，參照上開函釋，此時涉及涉外民事法律適用法、台灣地區與大陸地區人民關係條例，並因國內法域所不及之事實，此非我國勞動主管機關管轄範圍。且此時即應依外國相關勞動法律處理，並依當地循有關之程序處理。 (二)、如勞工向我國法院提起給付工資之訴訟，因勞雇關係存在於子公司，且因勞務提供地及被告公司之營業所在地均在境外，而屬涉外事件。而我國法院是否受理案件，原則上視原告(勞工)主張之事實，判斷我國法院有無國際審判管轄權，又我國涉外民事法律適用法多無國際管轄權之規定，則就具體事件受訴法院有無管轄權，應類推適用我國民事訴訟法管轄規定定之。如案件我國法院認有國際審判管轄權，則應依涉外民事法律適用法第20條規定定準據法，亦即依該規定，案件究應適用我國中華民國民事實體法，或是邦德鞋廠公司所在地國之民事實體法進行審理。 五、另，勞工如有訴訟或調解需求，可向財團法人法律扶助基金會各地方分會申請法律扶助(網址：https://www.laf.org.tw；全國法扶專線：(02)412-8518)，如經法律扶助基金會審核通過准予法律扶助，將指派扶助律師代理訴訟或陪同出席調解會議，律師費用免費。 六、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "無勞健保，曠工一周，想要資遣費", "question": "Q: 請問律師先生： 小公司未達5人，小公司未加勞健保，我也無勞健保，因和老闆吵架，生氣曠工一周，被退職，有收到存證信函，請問還能要資遣費嗎？", "answer": "A: 您好： 如您所述，公司員工人數未達5人，依法雖不用成立勞保單位，但仍應幫您加保勞健保，而公司未幫您加保勞健保，確實有違反勞工法令，您可以依據勞基法第14條第一項第六款之規定與雇主終止勞動契約。但因您曠工一周，雇主已依據勞基法第12條第一項第六款之規定與您終止勞動契約，故您與雇主間之勞動契約已於您收到雇主所寄送終止勞動契約之意思表示之存證信函時終止。雇主終止勞動契約於法有據，因此，您已來不及主張雇主有勞基法第14條第一項第六款之情事終止勞動契約，也就無法跟雇主要求資遣費。但就雇主應予提撥退休金及未加保勞健保部分所生之損害仍可向雇主請求賠償。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休只能一年內平均休，是否合理", "question": "Q: 公司規定特休只能平均休，例如:特休一年有12天，必須一年內平均休，等於一個月1天 1月有事需要請到3天，公司表示只能請一天，剩下的2天只能用事假", "answer": "A: 按「前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。」勞動基準法第38條第2項定有明文。 原則上，勞基法將特別休假的日期「排定權」交給員工，因此員工可依自己的意願來決定特休日期，雇主不可拒絕勞工在任何時候申請特休的權利。但基於企業上經營之需求，雇主仍得與勞工協商進行調整，雇主並不能單方決定拒絕勞工休假，或是給予任何不利對待。雇主只能提醒員工排休，但不能在年初就要求員工將當年度的特休日期全部排好，更不能指定只能在特定日期才能排休或禁止某些日子請特休等。此可參諸勞動部106年3月3日勞動條3字第1060047055號函：「雇主可提醒或促請勞工排定休假，但不得限制僅得一次預為排定或於排定於特定期日，至因年度終結或契約終止而未休之特別休假日數，不論原因為何雇主均應發給工資。」惟若公司內部有訂定相關請假規定細節，例如：規範員工提前3天提出申請等約束方式；由於公司內部規定員工有遵守請假程序義務，員工仍須遵守。 謝謝您的詢問!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞動基準法（未滿18）", "question": "Q: 您好 我今年16歲 家人有跟公司簽訂合約法定代理人那種的 我想問的是 我未滿18可是每天都做9小時以上 然後一星期休兩天（不含假日）都做到晚上12. 要辭職老闆也延後 我該怎麼辦…？老闆會有責任嗎？", "answer": "A: 您好： 一、有關雇主聘僱未滿18歲之人從事工作，應符合勞動基準法第44條至第48條規定，說明如下： (一)、按，勞動基準法第44條第1項規定，「15歲以上未滿16歲之人」受僱從事工作者，為「童工」。 (二)、15歲以上未滿16歲之「童工」及「16歲以上未滿18歲之人」，依勞動基準法第44條第2項規定，不得從事危險性或有害性之工作。且雇主聘僱未滿18歲之人受僱從事工作，應依勞動基準法第46條規定，置備其「法定代理人同意書」及其「年齡證明文件」。且，依勞動基準法第47條規定，「童工」每日之工作時間不得超過八小時，每週之工作時間不得超過四十小時，例假日不得工作。以及，依勞動基準法第48條規定，童工不得於午後8時至翌晨6時之時間內工作，亦即晚間20時至隔天零晨6時之期間，不得使童工上班工作。 (三)、至於末滿15歲之人，原則上勞動基準法第45條第1項本文規定，雇主不得僱用未滿十五歲之人從事工作；例外，如未滿15歲之人為國民中學畢業或經主管機關認定其工作性質及環境無礙其身心健康而許可，雇主始可僱用未滿15歲之人從事工作(參勞動基準法第45條第1項但書規定)，並且雇主僱用未滿15歲之人依勞動基準法第45條第2項規定，準用前述童工之保護規定。 (四)、如果雇主違反勞動基準法第44條第2項規定，使「童工」及「十六歲以上未滿十八歲之人」從事危險性或有害性之工作，或違反勞動基準法第45條第1項規定僱用未滿15歲之人從事工作，或違反勞動基準法第47條關於童工每日之工作時間不得超過八小時，每週之工作時間不得超過四十小時，例假日不得工作，或違反勞動基準法第48條規定，童工不得於午後8時至翌晨6時之時間內工作，依勞動基準法第77條規定，係有刑事責任，處六個月以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣三十萬元以下罰金。 (五)、如雇主違反勞動基準法第46條規定，於聘僱未滿18歲之人受僱從事工作置備其「法定代理人同意書」及其「年齡證明文件」，則可依勞動基準法第79條第3項規定，處新臺幣二萬元以上三十萬元以下罰鍰，主管機關並應依同法第80條之1規定，應公布其事業單位或事業主之名稱、負責人姓名、處分期日、違反條文及罰鍰金額，並限期令其改善；屆期未改善者，應按次處罰。 二、本題勞工為滿16歲以上未滿18歲之未成年人，並有經法定代理人同意與雇主簽訂勞動契約，雇主應依勞動基準法第44條第2項規定，不得使未成年從事危險性或有害性之工作。至於勞動基準法第47條規定關於「童工」每日之工作時間不得超過八小時，每週之工作時間不得超過四十小時，例假日不得工作，以及勞動基準法第48條規定，關於童工不得於午後8時至翌晨6時之時間內工作等規定，因本題勞工為滿16歲以上未滿18歲之未成年人，尚不屬於15歲以上未滿16歲之「童工」，故應無上開限制規定之適用。如雇主有使滿16歲以上未滿18歲之勞工於晚間20時至24時工作，或每天工作超過8小時，尚無違反勞動基準法第47條及第48條規定。 三、又，本題如勞雇間係訂立不定期契約，勞工可依勞動基準法第15條第2項規定，終止勞動契約，並依同條項準用同法第16條規定之期間預告雇主，舉例而言，如勞工繼續工作3個月以上1年未滿，應於10日前預告雇主終止勞動契約。按，不定期契約之勞工以單方意思表示對雇主表示終止契約之意思表示，係形成權之行使，無待乎對方之同意或核准，即生效力。此項勞工之權利，不得以勞雇雙方之特約約定勞工自請離職須待雇主核准始生效力而限制之，縱有此特約，亦違反法令而無效(參最高法院102年度台上字第120號民事判決意旨)。本題勞工為滿16歲以上未滿18歲之未成年人，並屬「限制行為能力人」，如欲以單方意思表示對雇主表示終止契約之意思表示，行使形成權，此性質上屬「單獨行為」，應依民法第78條規定，應得法定代理人之事前「允許」後，再以口頭或書面方式向雇主表示終止契約之意思表示(建議以書面方式為之，如遇有爭議時勞工始能舉證)，並注意預告期間之規定。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "資遣勞工", "question": "Q: 請問勞工不適任現在工作，已經依法向勞工提出資遣預告，並向主管機關送資遣通報，而後勞工申請勞資協調，則資遣通報上勞工離職日期是否仍算數？又或必須等勞資協調後才可資遣？", "answer": "A: 您好： 一、有關依勞動基準法第11條各款規定事由之規定終止勞動契約，勞工離職日期應如何認定，說明如下： (一)、有關勞工對於所擔任之工作確不能勝任時，雇主可依勞動基準法11條第5款規定，向勞工預告終止勞動契約(資遣勞工)。而雇主依勞動基準法11條、第12條及第13條但書規定，終止勞動契約，因勞動契約之終止性質上屬形成權，係由雇主單方終止勞動契約，在終止勞動契約之意思表示「到達」勞工時，即發生形成效力，不待勞工同意即發生效力。 (二)、而雇主依勞動基準法第11條各款事由之一，向勞工預告終止勞動契約(資遣勞工)時，應依就業服務法第33條第1項規定，應於員工離職之「十日前」，將被資遣員工之姓名、性別、年齡、住址、電話、擔任工作、資遣事由及需否就業輔導等事項，列冊通報當地主管機關及公立就業服務機構。但其資遣係因天災、事變或其他不可抗力之情事所致者，應自被資遣員工離職之日起三日內為之。 (三)、本題雇主已依勞動基準法第16條規定之期間預告勞工終止勞動契約，並已列冊通報當地主管機關及公立就業服務機構，則勞動契約應於預告期滿之翌日為勞工離職日期，此不因嗣後勞工向勞動主管機關申請勞資爭議調解，而有影響。 二、有關勞工向主管機關申請勞資爭議調解，在進行調解期間雇主得否終止勞動契約，說明如下： (一)、按，勞資爭議處理法第7條規定：「勞資爭議在調解、仲裁或裁決期間，資方不得因該勞資爭議事件而歇業、停工、終止勞動契約或為其他不利於勞工之行為；…。」及行政院勞工委員會77年11月29日（77）臺勞資三字第27201號函：「（一）所謂不得終止勞動契約，係指勞資爭議在調解或仲裁期間，資方不得因該「勞資爭議事件」而有終止契約之行為。旨在保障勞工合法之爭議權並使勞資爭議在此期間內得以暫為冷卻，避免爭議事件擴大，因而資方受此限制。（二）如資方非因「該勞資爭議事件」而係基於其他法令之正當理由或勞方違反法令構成終止契約之事由，則資方之終止契約權，即不受此規定之限制。如此，方可使勞方之爭議權，能在合法程序中行使，勞資雙方權益均屬平衡。（三）另查該法修正草案於立法院審議時，曾有如下之說明：「第七條之規定，是對資方的限制，第八條則是對勞方的限制，但均有先決條件，必須是因勞資爭議事件而不可有以下之行為，如有其他正當的理由，則不受限制」。（四）因此，資方非因該勞資爭議事件，而係另有法令上之正當理由或勞方確有違反法令構成終止契約情事為由而終止勞動契約，於法並無不合。」 (二)、本題雇主先依勞動基準法第11條第5款規定，以勞工對於所擔任之工作確不能勝任，預告終止勞動契約，在雇主依該條規定終止後，勞工始向主管機關申請勞資爭議調解；且雇主依勞動基準法第11條規定終止勞動契約，性質上係屬形成權，在雇主終止勞動契約之意思表示「到達」勞工時，即發生形成效力，不待勞工同意即發生效力，已如前述。是以，本題雇主依勞動基準法第11條第5款規定，係基於其他法令之正當理由終止勞動契約權，則資方之終止契約權，參照上開函釋，即不受上開勞資爭議處理法第8條關於勞資爭議在調解期間不得終止勞動契約之限制。 三、另，勞資雙方於主管機關勞資爭議調解，勞雇雙方仍可就相關爭議進行協商，尋求可能適當解解爭議之方案。例如：勞工可能提出回復原職或請求雇主開具非自願離職證明書等，作為解決爭議方案。在調解程序中經協商後，雇主可能同意或不同意；如雇主同意勞工之方案固然較無爭議，如雇主不同意勞工諸如回復原職之方案，則主管機關開具調解不成立之紀錄。再由勞方自行考量是否循司法途徑尋求救濟。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "補習班櫃檯適用定期勞動契約嗎？", "question": "Q: 我任職於一家補習班，工作內容是行政櫃檯及教學組長，去年到職時，老闆要我簽訂一年期的勞動契約，想詢問： 1. 像這樣的工作性質，並非是專案性或短期性的工作，簽訂這樣的定期勞動契約是否不合法？ 2. 如果我到期後，老闆是否有權利要我不再過去上班？", "answer": "A: 您好： 一、有關勞動契約以定期契約方式訂定是否合法、有效乙節，說明如下： (一)、按，改制前行政院勞工委員會89年03月11日（89）台勞資二字第0011362號：「所詢「有繼續性工作」如何認定疑義，按現行勞動基準法之規範及勞動市場之僱傭型態以繼續性工作為一般常態，非繼續性工作為例外，又勞動基準法中針對從事繼續性工作之勞工與非繼續性工作之勞工之保護有所差別，是以，行政機關歷來對於從事非繼續性工作之定期契約工採取嚴格性之解釋，以避免雇主對受僱人力之濫用。而該法中所稱「非繼續性工作」係指雇主非有意持續維持之經濟活動，而欲達成此經濟活動所衍生之相關職務工作而言。至於實務上認定工作職務是否為非繼續性當視該事業單位之職務（工作）說明書等相關文件載明之職務或企業內就同一工作是否有不定期契約工及定期契約工同時從事該相同工作，如有之，應視為有繼續性工作之認定參據。」、「至於「短期性工作」與「特定性工作」如何認定疑義，就勞動基準法之立法原旨，該法第九條所稱「短期性工作」是謂工作標的可於預見期間完成，完成後別無同樣工作標的者。「特定性工作」是謂某工作標的係屬於進度中之一部份，當完成後其所需之額外勞工或特殊技能之勞工，因已無工作標的而不需要者。」 (二)、依勞動基準法第9條第1項規定，勞動契約，分為定期契約及不定期契約，而臨時性、短期性、季節性及特定性工作得為定期契約，而「有繼續性工作」應為不定期契約。而勞動基準法第九條所稱「短期性工作」，參照上開函釋見解，指工作標的可於預見期間完成，完成後別無同樣工作標的者而言；而「特定性工作」是指某工作標的係屬於進度中之一部份，當完成後其所需之額外勞工或特殊技能之勞工，因已無工作標的而不需要者。本題勞工任職於補習班，擔任行政櫃檯及教學組長之工作，如果該工作，依事業單位之業務性質與經營運作，如具有持續性之需要，或勞工所從事之工作為雇主所營事業之主要經濟活動，並非只有臨時性、短期性、季節性之一時性需求或基於特定目的始有需要者，該工作即應具有「繼續性」。且，參照上開函釋內容，亦提出一斷判標準，如果該工作職務是否為非繼續性，當視該事業單位之職務（工作）說明書等相關文件載明之職務或企業內就同一工作，是否有不定期契約工及定期契約工同時從事該相同工作，如有之，應視為有繼續性工作，以作為認定判斷標準。如本題個案事實依照前述說明判斷，如勞工所擔任之工作業務，係屬繼續性工作，性質上不屬於臨時性、短期性、季節性或特定性工作，則屬「不定期契約」，此際並不容許勞雇雙方任意約定為定期契約；如勞雇雙方仍將勞動契約約定為定期契約，則關於定期契約部分，應屬無效之約定，其他部分仍屬有效，亦即應將勞動契約認定為非定期契約(相同見解可參臺灣高雄地方法院102年度勞訴字第57號民事判決)。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "未滿三年離職預告日計算", "question": "Q: 本人任職1年以上未滿3年 依法規定20天的離職預告期 請問1/19提離職 是否2/8為最後工作日 2/9離職生效（不必去公司）呢？ 謝謝！", "answer": "A: 您好： 根據勞動部109年10月29日勞動關2字第1090128292A號令釋，關於預告期間之計算，係以雇主通知勞工之次日（預告通知當日不計）起算，依曆計算(即包括各種假期在內)至勞工依約應提供勞務之最後一日止。勞工離職之預告期間計算亦同。如您所述，您若於1月19日提離職，則預告期間自1/20日起算，又您工作年資係1年以上未滿3年，預告期間為20天，2/8為最後工作日，薪資算到2月8日，勞健保也保到這天，公司也會在離職當天申報退保，離職日隔天也就是2月8日就是退保生效的「離職日」，當然也就不用再去公司了。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "年假期間提離職是否合法?", "question": "Q: 想請問一下 本人目前工作8年想離職自己開店 今年2023年1/20開始放年假 1.想請問一下在年假期間提離職是否合法? 2.若年後1/30才提離職的話,是否要做到3/2才算滿30天? 若說是做到2/28這樣不滿30天是不是違法?", "answer": "A: 您好： 依勞基法及相關規定，並無規範勞工不得於休假期間提離職，因此，只要勞工有辦法確認雇主有聽懂並了解其要離職這件事，則不論是否休假期間，口頭或是傳訊息、白紙黑字通知，都可以發生離職預告之法律效力。 另根據勞動部109年10月29日勞動關2字第1090128292A號令釋，關於預告期間之計算，係以雇主通知勞工之次日（預告通知當日不計）起算，依曆計算(即包括各種假期在內)至勞工依約應提供勞務之最後一日止。勞工離職之預告期間計算亦同。如您所述，您若在1月30日提離職，則預告期間自1月31日起算，又您工作年資係3年以上，預告期間為30天，3月1日為最後工作日，薪資算到2月8日，勞健保也保到這天，公司也會在離職當天申報退保，離職日隔天也就是3月2日就是退保生效的「離職日」。可知，只需要做到3月1日即滿30天，若只做到2月28日，應有違反勞基法之規定，但因勞基法並未對此有罰則，故除非雇主證明勞工提前1天離職有造成公司損害，勞工才需負擔損害賠償責任。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞工請假", "question": "Q: 員工14天事假已請完，沒特休可請，向公司提出回來上班時因為有事所以要做一天休一天 請問公司可以拒絕嗎？ 如果公司同意上班方式 來，例假日要給薪嗎", "answer": "A: 您好： 根據內政部74年5月13日（74）台內勞字第315047號行政函釋，如果勞工全年請事假日數超過規定日數，其超過部分可以以「特別休假」（特休）抵充。但如果沒有特休或已經休完特休時，其處理方式就由雇主雙方協議，寫明於工作規則之中。而雇主也有權力拒絕勞工超過規定天數的事假申請。如您所述，若員工14天事假已請完，亦無特休可以抵充，則公司拒絕勞工超過規定天數的事假申請，若勞工未予出勤，則可依曠職處理。 另事假所請為工作日，不包含休息日與例假日，因此雇主在休息日與例假日仍要給付工資。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "非自願離職，要求返還教育訓費用", "question": "Q: 雇主資遣我，向公司爭取勞基法規定資遣費、預告工資及特休未休等補償，公司卻威脅如果要算，就須返還已付的教育訓練費用，並剩餘費用需自行負責，我非自願離職雇主可要求返還教育訓練費用嗎?還是雇主應之前約定未滿服務年限提前離職須返還差額，這裡提前離職包含非自願離職嗎?接下來我需準備什麼資料確保自行權利?我需要申請勞資調解嗎?", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞動基準法第26條：「雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用。」規定。 需個案評估該筆教育訓練費用給付性質為何及所支付的費用是否確屬教育訓練費用，此部分需由您檢附相關事證提供給律師協助判斷，如其教育訓練費用實為工資扣減，依勞基法第26條規定，公司不得肆意以勞工工資作為預扣。 勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為給付存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "薪資問題", "question": "Q: 您好，例如：原本實際薪資為26000元，公司調整薪資結構，名義上職務加給2800元，但是，最終實際薪資為28000元，這樣合理嗎？謝謝", "answer": "A: 您好： 依照勞工局之解釋意旨，事業單位對勞工各項給與名義，係屬既定之勞動條件不得片面更改，若片面更改，則與勞基法第20條規定有違。雇主未經勞工同意就片面改變薪資結構，無論改變是否造成勞工所得金額降低，勞工均有終止勞動契約之事由，僅適用法條款項或有不同。 以上視個案而定，建議找專業法律人士為諮詢。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "計畫專任助理離職預告依勞基法嗎", "question": "Q: 我想請教大學的計畫專任助理離職預告期是否依照勞基法?目前工作未滿三個月，如依勞基法是不需要離職預告，但契約書中註明「乙方如因特別事故須於僱用期滿前先行離職時，應於一個月前提出申請經甲方計畫主持人同意後始得離職」，這是否須要遵守?謝謝!!", "answer": "A: 您好: 依勞基法第15條第2項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主」、勞基法第16條第1項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」，可知勞工工作未滿三個月，勞基法並無規定預告期間。 如您所述，您目前工作未滿三個月想要離職，但依照契約書約定離職時需於1個月前預告，經甲方計畫主持人同意後始得離職，然勞工就勞動契約的終止權屬於形成權，您通知老闆表明要離職時，即發生效力，並不須得到雇主同意，且此約定要求勞工應負擔較長之預告期間，無疑是加重勞工之責任，此約定違反民法第71條強制規定而歸於無效，從而您可主張約定無效，而不予遵守。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "工作表現，育嬰假，年終", "question": "Q: 您好，我是一個企業的主管，近期有一位員工因生小孩申請留職停薪，公司在打年終獎金時未發放給該員工，但其原因為該員工尚未申請留職停薪之前的工作表現並未符合公司標準。 例如； 1.工作期間時不時與人交談聊天。 2.在公司推銷自己在賣的電子煙。 等等....的表現讓公司決定不發放年終獎金，且請員育嬰假即離職，該員以為是因為育嬰假的原因不發放，但其原因並不是該員自我以為的那樣，且解釋後該員也無法接受，再來年終獎金法律上也沒規定公司一定得發放，請問這樣公司有違法嗎？", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，似乎是貴公司不欲發放年終獎金予育嬰留職停薪之勞工，謹提供下列說明： 1.依性別工作平等法第17條之規定，育嬰留職停薪之勞工尚非屬離職勞工，尚得申請復職以回復申請育嬰留職停薪時之原有工作，先予說明。 2.年終獎金之性質究為具有勞務對價性之經常性給與，或為工資之外之恩惠性給與，依法院實務見解，應依個案具體認定（例如：公司發放之往例、雙方的勞動契約內容、公司有無盈餘、是否有年終獎金之考評標準等），不受其形式上之名稱影響（最高法院 87 年度台上字第 2823 號民事判決之意旨參照）。 謹一併提供下列法條，敬供參考： ＊性別工作平等法第17條 （第1項） 前條受僱者於育嬰留職停薪期滿後，申請復職時，除有下列情形之一，並經主管機關同意者外，雇主不得拒絕： 一、歇業、虧損或業務緊縮者。 二、雇主依法變更組織、解散或轉讓者。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上者。 四、業務性質變更，有減少受僱者之必要，又無適當工作可供安置者。 （第2項） 雇主因前項各款原因未能使受僱者復職時，應於三十日前通知之，並應依法定標準發給資遣費或退休金。 ＊勞動基準法第29條 事業單位於營業年度終了結算，如有盈餘，除繳納稅捐、彌補虧損及提列股息、公積金外，對於全年工作並無過失之勞工，應給與獎金或分配紅利。 ＊勞動基準法施行細則第10條 本法第二條第三款所稱之其他任何名義之經常性給與係指左列各款以外之給與。 一、紅利。 二、獎金：指年終獎金、競賽獎金、研究發明獎金、特殊功績獎金、久任獎金、節約燃料物料獎金及其他非經常性獎金。 三、春節、端午節、中秋節給與之節金。 四、醫療補助費、勞工及其子女教育補助費。 五、勞工直接受自顧客之服務費。 六、婚喪喜慶由雇主致送之賀禮、慰問金或奠儀等。 七、職業災害補償費。 八、勞工保險及雇主以勞工為被保險人加入商業保險支付之保險費。 九、差旅費、差旅津貼及交際費。 十、工作服、作業用品及其代金。 十一、其他經中央主管機關會同中央目的事業主管機關指定者。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "停薪留職", "question": "Q: 因手關節炎,向公司申請一個月停薪留職(12月份),1月份復職 公司於1月份發放福利獎金及尾牙摸彩都無法參予,這樣合理嗎?", "answer": "A: 您好， 一、按「工資指勞工因工作而獲得之報酬；包括工資、薪金及按計時、計日、計月、計件以現金或實物等方式給付之獎金、津貼及其他任何名義之經常性給與均屬之」及「本法第二條第三款所稱之其他任何名義之經常性給與係指左列各款以外之給與。二、獎金：指年終獎金、競賽獎金、研究發明獎金、特殊功績獎金、久任獎金、節約燃料物料獎金及其他非經常性獎金」勞動基準法第2條第3款及勞動基準法施行細則第10條第2款分別定有明文。 二、雇主是否發放年終獎金，需視您與雇主於勞動契約中是否就年終獎金有特別約定，以下分述之： (一)有約定情形：如約定只要任職滿一定期間，則可領取一定金額之年終獎金，則該年終獎金即具經常性給與性質，屬於勞動基準法第2條第3款之工資，您可直接請求雇主給付。 (二)無約定情形：由雇主視工作表現、出勤日數判斷是否核發年終獎金，則該年終獎金屬於恩惠性給與，則雇主自得斟酌是否發給或按比例核發。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "產假期間未上班被收取公司停車場", "question": "Q: 請問公司有收取停車費，但本人於產假期間並無使用停車塲，卻依舊被扣2個月停車費，能請求公司將此筆金額退還嗎？謝謝您", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第153條：「當事人互相表示意思一致者，無論其為明示或默示，契約即為成立。當事人對於必要之點，意思一致，而對於非必要之點，未經表示意思者，推定其契約為成立，關於該非必要之點，當事人意思不一致時，法院應依其事件之性質定之。」及第179條：「無法律上之原因而受利益，致他人受損害者，應返還其利益。雖有法律上之原因，而其後已不存在者，亦同。」規定。 如果公司與員工間的雇傭合約或經員工同意的公司管理辦法對於員工產假期間的停車費用收費方式有約定，依其約定方式處理停車費用；如未有相關約定存在，可依不當得利規定請求公司返還費用。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "想告示員工已離職給其他客戶知道", "question": "Q: 想請問公司靠行業務因為積欠公司好幾個月的管理費 想要公告他已不在我公司名下 及不能用公司招牌再外勞招攬生意 要如何宣示 才不致於引響公司聲譽 及爾後發生責任歸屬 謝謝指教", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第226條：「因可歸責於債務人之事由，致給付不能者，債權人得請求賠償損害。前項情形，給付一部不能者，若其他部分之履行，於債權人無利益時，債權人得拒絕該部之給付，請求全部不履行之損害賠償。」、第256條：「債權人於有第二百二十六條之情形時，得解除其契約。」規定。 您可委由律師協助對其寄發存證信函表示雙方間的靠行契約終止，並請求其返還公司招牌等相關標示；如需公告其與公司間的關係，需要留意所表述內容是否涉有誹謗等妨礙名譽罪等問題，此部分亦可委由律師協助判斷。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "年終獎金", "question": "Q: 不好意思 過年期間打擾各位律師 我們是股份有限公司 大約70人 所有人都有年終獎金可以領，只有針對兩個人沒有可以領。考績平常出缺勤都正常。 我們詢問雇主，雇主的回應是說 年終本來就規定可以發或不發，這個我知道。但我有疑問，雇主不喜歡我們，所以可以特定兩個人不用發年終獎金是合理的嗎？", "answer": "A: 您好： 誠如您所述，所謂「年終獎金」如果沒有勞資雙方約明在契約內，並無硬性規定要發放。 法律條文部分請參考勞動基準法施行細則第10條第2款規定，年終獎金並不符合經常性給與之意涵。 節錄勞動基準法施行細則第10條第2款規定:「本法第二條第三款所稱之其他任何名義之經常性給與係指左列各款【以外】之給與:...獎金：指年終獎金、競賽獎金、研究發明獎金、特殊功績獎金、久任獎金、節約燃料物料獎金及其他非經常性獎金」。 至於是否可以因為雇主不喜歡員工就不發年終獎金，此問題如一開始所述，要區分聘約內是否有明確表示資方會給勞方多少金額之年終獎金。如有，不管雇主多麼不喜歡勞方，勞方還是有權向雇主請求發給年終獎金；如無，年終獎金雇主依法就不一定要給予勞方，話說回來，縱使雇主真的是因為不喜歡特定勞方而不給予年終獎金，也不會如此毫不掩飾以此理由而不給予。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "您好，想詢問勞基法相關問題", "question": "Q: 我於111.06.07.到任現職，也已通過三個月試用期，成為正式正職員工。 但，現因為私人經濟考量，向雇主方提出自願“正職轉工時”的請求，請問此舉是否有違反勞基法？ 謝謝。", "answer": "A: 您好， 一、勞動基準法施行細則第七條規定： 勞動契約應依本法有關規定約定下列事項： 一、工作場所及應從事之工作。 二、工作開始與終止之時間、休息時間、休假、例假、休息日、請假及輪班制之換班。 三、工資之議定、調整、計算、結算與給付之日期及方法。 四、勞動契約之訂定、終止及退休。 五、資遣費、退休金、其他津貼及獎金。 六、勞工應負擔之膳宿費及工作用具費。 七、安全衛生。 八、勞工教育及訓練。 九、福利。 十、災害補償及一般傷病補助。 十一、應遵守之紀律。 十二、獎懲。 十三、其他勞資權利義務有關事項。 二、是以，此部分仍建議與雇主修正或重新簽署勞動契約，以保障自身權益，避免雙方認知落差，若雙方對此有爭議，可聲請勞動調解。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司遲發薪水是否能不預告就離職", "question": "Q: 我年資3年以上,公司約定發薪日為每月8日,本月卻延至19才發薪水,覺得權益受損無意願繼續工作,是否能不預告就離職呢", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第14條：「有下列情形之一者，勞工得不經預告終止契約：一、雇主於訂立勞動契約時為虛偽之意思表示，使勞工誤信而有受損害之虞者。二、雇主、雇主家屬、雇主代理人對於勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、契約所訂之工作，對於勞工健康有危害之虞，經通知雇主改善而無效果者。四、雇主、雇主代理人或其他勞工患有法定傳染病，對共同工作之勞工有傳染之虞，且重大危害其健康者。五、雇主不依勞動契約給付工作報酬，或對於按件計酬之勞工不供給充分之工作者。六、雇主違反勞動契約或勞工法令，致有損害勞工權益之虞者。勞工依前項第一款、第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。但雇主有前項第六款所定情形者，勞工得於知悉損害結果之日起，三十日內為之。有第一項第二款或第四款情形，雇主已將該代理人間之契約終止，或患有法定傳染病者依衛生法規已接受治療時，勞工不得終止契約。第十七條規定於本條終止契約準用之。」規定。 如您有勞基法第14條第1項所述之情形，於法定知悉期間內，即可向雇主主張不經預告終止契約。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職預告期及特休", "question": "Q: 律師 您好 ： 公司是股份有限公司，108年3月11日到職，假設112年2月10日提離職，30天的預告期，112年3月12號（禮拜日）為離職日，是否合於勞基法預告期規定？及是否能拿到滿4年的特休14天？", "answer": "A: 您好， 一、按「特定性定期契約期限逾三年者，於屆滿三年後，勞工得終止契約。但應於三十日前預告雇主。不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主」及「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之」勞動基準法第15條及第16條第1項第3款分別定有明文。 二、首先需釐清您的勞動契約屬於特定性定期契約或不定期契約，如為特定性定期契約且期限逾三年者，依照勞動基準法第15條第1項規定，於屆滿三年後，勞工方得終止契約。但應於三十日前預告雇主；如為未滿三年的定期契約，法律並無特別規定勞工是否可以提前終止契約，但勞工在合約期間內提前離職，如會對雇主造成損害，依照目前實務見解(臺灣臺北地方法院臺北簡易庭107年度北勞簡字第240號民事簡易判決意旨參照)，雇主得對勞工請求賠償。 三、如為不定期契約，應依照同法第16條第1項規定期間預告雇主，您目前年資滿三年以上，故規定預告期間為三十日，您於2/10提離職，自2/11開始算預告期30日，至3/12預告期結束，3/13為離職日。 四、復按「勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假：四、三年以上五年未滿者，每年十四日」勞動基準法第38條第1項第4款定有明文。另特休部分，因離職時年資已滿四年，故依照上開規定，雇主另應給予您14日特休，可於離職前休畢，未休畢之天數，雇主亦應折發工資給您。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "員工多爆差旅帳目", "question": "Q: 請問律師 有限公司規模在經過已簽核已撥款的報帳細目中，後續發現員工所報的帳細目不符，差旅一天多報住宿費，第二天車費利用計程車手寫收據報帳替代，未必有此乘車事實，雖經過主管會計已簽核且員工也有紙本發票繳交，是否可將員工依此獎懲？若員工承認誤多報且願意返還，是否依然觸法？因此事件是否可直接將勞工直接未告知解僱？謝謝", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第12條：「勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約：一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。」規定。 如 貴公司勞動契約或工作規則對於員工違規行為有所規範，員工對此並加以違反，且亦經公司請求改善等，員工仍未改善，雇主對此可不經預告終止勞動契約。 然近年勞權意識高漲，建議雇主可於終止勞動契約前，仍需持相關事證給律師判斷，以降低事後相關爭訟風險。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休制度轉換被告知超休", "question": "Q: 公司類型：有限公司 情況：公司為歷年制計算，並有公司章程規定須在當年度將特休使用完畢，如未使用完畢需要與員工確認是否延遞或轉為工資給付。 遇到問題： 我的到職日：110.06 111.01，人資在薪資條上給予 24HR(勞基法所規定之期滿半年的三天假）＋56HR(在本年度滿一年的七天假)->這樣的算法應為周年制，但整年度都未提及為預先給假。 111.12，我將年假都已依照薪資條上的時數修完。 112.01，人資提出我有特休超休情況，說明111年度所提供之特休時數為預先給假，因此在沒有預先告知的情況下將我本年度的特休依照歷年制算法扣除。 想請問 在沒有預告為預先給假的情況下，我是否有權利要求將我112年度原該取得的假補回？ 謝謝！", "answer": "A: 您好： 依您所述，貴公司係採曆年制，而您是於110年6月1日到職，若貴公司約定給假之年月日起始日為當年度之1月1日，則您於111年之特休日數為6.5天，於112年之特休日數為8.8天，而貴公司之人資在薪資條上給予您80小時(滿半年取得特休3天+滿一年取得特休7天)，係人資計算錯誤，您確實有超休特休情況，而可在112年度將超休部分之特休扣回，或是請您補回超休部分之薪資。若貴公司與您在勞動契約並未約定以曆年制計算特休，則您也可以主張您的特休部分要依照周年制計算。但依您所述，您事先顯然已經知悉公司係採曆年制計算，而依照勞基法施行細則，曆年制僅有預給曆年制以及比例曆年制，預給曆年制為於每年1月1日時，預先給予勞工次一累積年資所對應的特休天數；比例曆年制則為以勞工到職週年日計算至年度末之日數占全年日數之比例，乘以其當下所對應之法定特休天數，核給該期間(1月1日至12月31日或會計年度)之特別休假，可知預給曆年制優於比例曆年制，而無論是預給曆年制或是比例曆年制，您都無法在111年合法取得超休特休部分之權利，因此，您沒有辦法以公司預告為預先給假的情況下，要求公司將您112年度原該取得的假補回。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休天數計算", "question": "Q: 請問公司採曆年制特休，員工到職日為111年3月7日，離職日為112年3月10日， （1）公司給的資訊是從2023.3.7起有5.6天的特休可以計算, 跟我自己上網查的有出入, 想請問一下能否協助確認此問題 （2）如若在112/3/10正式離職,請問一樣可以拿到未休的特休費用嗎? 請問可以拿到幾天呢?", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於111年3月7日到職，預計112年3月10日止離職，公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，您工作之年資係滿1年，特休日數為7天，請休期間自112年3月7日～113年3月6日，而您於111年度之特休若是按曆年制計算，則您可取得之特休日數為1.9日，此為年資滿半年取得3天之特休部分，是以，您離職前之特休日數若於111年度有取得特休1.9天，且已休畢，則扣除已休之1.9日，您特休日數應尚剩餘8.1天，而非5.6天。若您到職迄今尚未休過特休，則您在離職前可以先向公司請休已滿半年取得之3日特休，而於112年3月7日起可向公司請領年資已滿一年所得之7日特休，而您於112年3月10日正式離職後，就特休未休畢之剩餘天數部分，公司應折算成工資給付給您。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司沒有勞健保之後把我資遣了", "question": "Q: 去年12月我進入一家新創公司，當初是以工讀生的身份進去，面試時談好前三個月是試用期，通過了會幫我轉正。 進去後卻發現什麼資料都沒有填，打卡也只是在excel上打上下班時間，幾天後我詢問主管勞健保的問題，他回答「前面三個月是試用期，沒有勞健保」。 而在我詢問後主管對我的態度變得異常的差，像是想要我自行提離職一樣，有天我犯了一個小錯誤，到了隔天我去上班時主管就直接發薪水袋要我離職，並說勞健保的補貼也放在裡面了，那種感覺像是「給你勞健保了，不要檢舉我」的態度。 想詢問像這樣的狀況是否可以檢舉他違反勞基法？", "answer": "A: 您好， 一、關於未加保勞健保部分： 不論勞雇雙方是否有約定試用期間，勞工上班第一日即具受僱勞工身分，雇主依法應於勞工上班當日辦理勞工保險、全民健康保險、就業保險、職業災害保險等投保手續，並為勞工提撥退休金，雇主違反時需受行政罰鍰處分，此部分可參照勞工保險條例第11條本文、就業保險法第6條第1項前段、全民健康保險法第15條第6項前段、勞工職業災害保險及保護法第12條第1項本文及勞工退休金條例第18條規定。 二、雇主逕行解僱部分： (一) 關於非自願離職，雇主應符合勞基法第11條或第12條規定事由方能解僱，如為勞基法第11條規定情事，您年資雖未滿三個月，預告期間法無明定，惟雇主仍應依就業服務法第33條第1項規定，於您離職10日前進行資遣通報；另雇主亦應依勞工退休金條例第12條第1項規定計算核發資遣費，不得要求勞工自請離職，並應開立非自願離職書(可申請失業給付)；服務證明書應依勞動基準法第19條規定發給。 (二) 如為勞基法第12條規定情事，雇主則無須給付資遣費亦無須給予預告期間，可開立非自願離職書(惟無法據以申請失業給付)；服務證明書應依勞動基準法第19條規定發給勞工。 (三) 而若雇主非以勞基法第11條或第12條規定事由解僱，恐涉及非法解僱，此部分則建議向縣市勞工局或各鄉鎮公所調解委員會申請勞動調解尋求救濟。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "有限公司小股東兼員工", "question": "Q: 想問如果原先是公司的員工，之後董事邀請入股成為小股東兼員工，3個月後公司董事宣布經營不善，要結束營業並清算，公司先將我員工的身分資遣，有給非自願離職書，但至今已過2個月還未支付我資遣費跟最後一個的月薪水，請問我能用什麼方式討回我的薪水跟資遣費，或是有什麼法律程序能夠幫助我，謝謝", "answer": "A: 您好： 如您所述，貴公司目前要結束營業並清算，而公司尚積欠您資遣費與最後一個月的薪水，就該部分，您可以依法向公司所在地之勞工主管機關進行申訴，亦可向勞工主管機關聲請勞資爭議調解，若調解不成，可以進一步提起訴訟，向公司請求給付，此時，依勞資爭議法律及生活費用扶助辦法，您可以向地方勞工行政主管機關聲請勞動事件處理及刑事告訴代理之扶助、勞動事件必要費用之扶助、勞動事件處理期間必要生活費用之扶助。另依勞基法第28條之規定：「雇主有歇業、清算或宣告破產之情事時，勞工之下列債權受償順序與第一順位抵押權、質權或留置權所擔保之債權相同，按其債權比例受清償；未獲清償部分，有最優先受清償之權：一、本於勞動契約所積欠之工資未滿六個月部分。二、雇主未依本法給付之退休金。三、雇主未依本法或勞工退休金條例給付之資遣費。雇主應按其當月僱用勞工投保薪資總額及規定之費率，繳納一定數額之積欠工資墊償基金，作為墊償下列各款之用：一、前項第一款積欠之工資數額。二、前項第二款與第三款積欠之退休金及資遣費，其合計數額以六個月平均工資為限。積欠工資墊償基金，累積至一定金額後，應降低費率或暫停收繳。第二項費率，由中央主管機關於萬分之十五範圍內擬訂，報請行政院核定之。雇主積欠之工資、退休金及資遣費，經勞工請求未獲清償者，由積欠工資墊償基金依第二項規定墊償之；雇主應於規定期限內，將墊款償還積欠工資墊償基金。積欠工資墊償基金，由中央主管機關設管理委員會管理之。基金之收繳有關業務，得由中央主管機關，委託勞工保險機構辦理之。基金墊償程序、收繳與管理辦法、第三項之一定金額及管理委員會組織規程，由中央主管機關定之。」，可知您亦可檢具相關資料向勞保局申請工資墊償。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於派遣公司的問題", "question": "Q: 路子的時候派遣公司跟我說每個月要簽一次合同結果沒有續簽，到了三個月後也沒有人給我新的合同續簽那我還我要怎麼辦才好？今年我想要離職我要該怎麼做比較好", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第153條：「當事人互相表示意思一致者，無論其為明示或默示，契約即為成立。當事人對於必要之點，意思一致，而對於非必要之點，未經表示意思者，推定其契約為成立，關於該非必要之點，當事人意思不一致時，法院應依其事件之性質定之。」規定。 雙方於簽約時只要對於契約內容的意思表示一致，契約即屬成立，雙方間的權利義務就要依照契約內容約定。如果雙方約定法律關係期間屆滿時需要重新簽署新契約，在雙方尚未簽署新契約時，雙方間即無權利義務關係存在。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職前之特休計算", "question": "Q: 員工於87年5月8日到職,計劃於112年3月離職,公司特休計算採曆年制,因此112年之特休從1月1日起算,該員擬請30天特休後離職,請問:若公司採僅給特休8天(30天除以12個月x3=7.5,以8天計算)是否合法?", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，貴公司之特休計算係採曆年制，如無留職停薪等特殊狀況，依照勞動基準法第38條第1項第6款，貴公司該員工之特休日數於112年應為30日，本可於每年1月1日至12月31日間行使特別休假權利，不因在職日數而折算。 而依勞動基準法第38條第4項之規定，勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。 是以，若貴公司員工於離職前未能休畢30日之特休，則應發給工資，計算標準及給付方法，則應依勞動基準法施行細則第24條之1第2項辦理。 謹一併提供下列法條，敬供參考： ＊勞動基準法第38條第1項第6款 勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假：……六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 ＊勞動基準法第38條第4項 勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。 ＊勞動基準法施行細則第24條之1第2項 本法第三十八條第四項所定雇主應發給工資，依下列規定辦理： 一、發給工資之基準： （一）按勞工未休畢之特別休假日數，乘以其一日工資計發。 （二）前目所定一日工資，為勞工之特別休假於年度終結或契約終止前一日之正常工作時間所得之工資。其為計月者，為年度終結或契約終止前最近一個月正常工作時間所得之工資除以三十所得之金額。 （三）勞雇雙方依本法第三十八條第四項但書規定協商遞延至次一年度實施者，按原特別休假年度終結時應發給工資之基準計發。 二、發給工資之期限： （一）年度終結：於契約約定之工資給付日發給或於年度終結後三十日內發給。 （二）契約終止：依第九條規定發給。 *勞動基準法施行細則第9條 依本法終止勞動契約時，雇主應即結清工資給付勞工。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司提出提前離職", "question": "Q: 我於2023/01/31向股份有限公司提出離職，離職日到2023/03/03 但公司要我只做到2/10，我是否可以以公司位在30日前提出告知， 要求非自願離職單及遣散費?", "answer": "A: 您好： 如您所述，您於2023/1/31向公司提出離職，預告最後工作日為2023年3月3日，但公司要求您提前離職，只做到2/10，若公司非有正當理由，即不具備勞基法第11條各款解雇事由者，則依民法第487條之規定：「僱用人受領勞務遲延者，受僱人無補服勞務之義務，仍得請求報酬。但受僱人因不服勞務所減省之費用，或轉向他處服勞務所取得，或故意怠於取得之利益，僱用人得由報酬額內扣除之。」，可知公司可能會被認定為無故拒絕受領您提供勞務，而必須給您在離職前這段期間的工資。 至於您是否可因為公司要求提前離職，進而向公司要求資遣費及開立非自願離職證明書，涉及公司究係以何種事由片面提前終止您與公司間之勞動契約，並且須判斷您與公司各自終止勞動契約的時間點為何，不得僅以公司未遵守預告期間，而有勞基法第14條第一項第六款之事由，而得向公司請求資遣費。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "打卡上下班，無底薪可否求償", "question": "Q: 律師您好 我在健身房擔任教練(已離職)，每天上下班規定時間打卡，薪水無底薪，教課業績50％ 作為薪水，沒有給雇用契約，但有多人受害，三個月下來依規定時間上下班，卻沒有收入，請問是否有依據求償？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照「勞工是指受雇主僱用從事工作獲致工資者，工資是指因工作而獲得之報酬，為勞務給付之對價，勞動契約是指約定勞雇關係之契約，勞動基準法第2條第1款、第3款、第6款（108年5月15日修正前）定有明文。勞雇關係中之勞工是在從屬關係下為雇主提供勞務，通常具有人格從屬性及經濟從屬性；人格從屬性是指勞工提供勞務之時間、地點及方式須服從雇主指揮監督，並親自履行，不得使用代理人，不服從者須受懲戒；經濟從屬性是指勞工非為自己之營業勞動，而是為雇主之營業勞動，僅提供勞務換取工資，不承擔雇主營業之風險。勞務給付契約是否屬於勞動契約，應就個案事實及整體契約內容，按其類型特徵，依勞務給付者對於受領者之從屬性程度高低判斷之（參見大法官會議釋字740號解釋之理由書）」 如您與合作對象間之合作內容具有人格從屬性及經濟從屬性，雙方間的關係為勞動契約關係，即可依勞基法第23條規定向雇主請求給付工資；反之，雙方間的合作關係為承攬契約關係，則依民法第491條規定為酬金。 您可先委由律師協助寄發律師函協助處理，嗣後爭訟求償。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職 公司特休計算方式", "question": "Q: 112年公司公告特休天數為9天， 本人至108/08/05到職，預計112/02/28離職， 公司告知 我離職前特休依公司計算方式只有2.38 天可休， 14 x 59天/365 = 2.38 天可休(59天是指111/1/1~111/2/28期間) 請問這樣是否合法，若我去爭取特休天數，是否會被公司律師以其他法條逼迫?", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於108年8月5日到職，預計112年2月28日離職。公司僅公告112年特休為9天，您並未說明公司特休是採曆年制還是周年制計算。以下就周年制與曆年制，簡要回覆： 1.若貴公司係採曆年制方式計算，則於您離職當年度也就是112年度之特休計算，依照勞動部解釋，應改以週年制計算，依照週年制計算，您工作之年資已滿3年，特休日數為14天，請休期間自111年8月5日～112年8月4日，而您於111年度之特休若是按曆年制計算，則您可取得之特休日數為11.6日，其中5.6日為年資滿3年取得14天之特休部分，是以，您離職前之特休日數若於111年度有取得特休11.6天，且已休畢，則扣除已休之5.6日，您112年之特休日數應尚剩餘8.4天，而非2.38天。 2.若貴公司係採周年制計算，則至111年8月4日，您工作之年資已滿3年，依勞基法第38條之規定，您已取得特休日數14天，請休期間自111年8月5日～112年8月4日，因此，您所剩餘之特休日數即為14天扣除111年8月5日後您已請休之特休天數。 此外，無論貴公司依照何種方式計算特休，雇主所給予之特休日數均不得低於勞基法第38條之規定，您的工作年資於111年8月4日時即滿3年，依法您即應取得14天之特休，而貴公司僅公告取得9天，貴公司所給予之特休天數是否有違反勞基法第38條規定，顯有疑慮，建議您可以予以釐清，若確認公司有違反勞基法之情事，您除了可以要求公司補足不足之特休日數外，亦可據此向公司主張終止勞動契約，並請求資遣費，以及開立非自願離職證明書。 以上仍視個案而定，建議您向專業法律人士為諮詢，以免延宕自身權益。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "抽成制是否符合勞基法", "question": "Q: 我們公司給的是底薪$8000+高抽成制，每個月都會超過政府規定的基本底薪，請問這樣公司的給新制度有違反勞基法嗎？", "answer": "A: 您好： 一、按，勞動基準法第21條第1項規定：「工資由勞雇雙方議定之。但不得低於基本工資。」而基本工資之立法目的在於保障勞工基本生活及維持勞工之購買能力。然而「基本工資」並不等於就是「底薪」，除了底薪之外，只要雇主所給付予勞工之薪資，符合勞動基準法所定「工資」定義之項目(例如：全勤獎金、業績獎金、○○津貼…等)，均納入計算。 二、現行112年實施之每月基本工資為26,400元，每小時基本工資為176元。本題雇主給予勞工之底薪雖為8,000元，但如雇主另有給予勞動基準法所定「工資」定義之項目(例如本題所稱高抽成制獎金、津貼名目，如性質上屬「工資」)，則雇主每月給付之工資超過現行26,400元之每月基本工資，尚無違反勞動基準法第21條第1項規定。 三、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司工作規則未明確公告仍具效力", "question": "Q: 您好，請問公司工作制度由老闆口頭或者在未告知的情況下是否仍具效力? 依照勞動基準法第70條及其施行細則第38條規定，30人以上公司程序上除要求報請主管機關核備後，並於事業場所內公告並印發各勞工。 那30人以下公司呢? 當出入職時簽訂的員工守則，沒有讓勞工留存且不准拍照是否有違勞基法呢?", "answer": "A: 您好： 一、有關工作規則之生效要件，說明如下： (一)、按，改制前行政院勞工委員會85年04月13日（85）台勞動三字第108464號函：「一、勞動基準法第七十條規定，雇主僱用勞工人數在三十人以上者，應依其事業性質訂立工作規則，報請主管機關核備後，並公開揭示之。故事業單位之工作規則如合上開法定程序及要件，自發生該法工作規則之效力，反之則否。」亦即，原則上事業單位訂立之「工作規則」應依勞動基準法第70條規定，「報請主管機關核備」，並「公開揭示」，始發生勞動基準法關於工作規則之效力。如工作規則未報請主管機關核備，原則上工作規則不發生勞動基準法所定工作規則之效力；且工作規則未報經主管機關核備，將可能違反勞動基準法第70條規定，而得依同法第79條第1項規定處罰。 (二)、惟民事法院多數見解，有不同看法，認為工作規則「報請主管機關核備」，並非工作規則生效要件，只要雇主有將工作規則公開揭示，且工作規則內容並無違反法律強制規定或團體協約規定，仍無礙為勞動契約之一部分(參最高法院104年度台上字第129號民事判決)。 (三)、又，工作規則經由雇主報經主管機關核備後，卻未公開揭示，則屬違反勞動基準法第70條規定，當地主管機關應依勞動基準法第79條規定處罰，並得通知限期促其依法規定將工作規則公開揭示之，逾期未改，得再予處罰，直至改正為止。且未依法規定公開揭示之工作規則所規定之事項尚非當然無效，應視該規定是否為法令之規定或已為勞雇間勞動契約之約定而定(參改制前行政院勞工委員會95年8月14日台勞動一字第128029號函)。反之，如未公開揭示之工作規則，其內容並非法令之規定，且勞雇雙方並無合意或默示承諾該工作規則之內容，則該工作規則尚不能拘束勞工。 二、有關僱用勞工未滿30人之事業單位得否訂立工作規則，說明如下： (一)、按，內政部75年07月25日（75）台內勞字第425237號函：「僱用勞工未滿三十人之事業單位得自行決定是否訂立工作規則；如訂有工作規則，仍應依勞動基準法第七十條之規定，報請主管機關核備後並公開揭示。」 (二)、依勞動基準法第70條規定，僱用勞工人數在三十以上，係「應」依其事業性質，訂立工作規則，並報請主管機關核備後公開揭示之。如事業單位僱用勞工未滿30人，依上開函釋，係可「自行決定」是否訂立工作規則而己，如欲訂立工作規則，仍應報請主管機關核備，並公開揭示之，始生勞動基準法關於工作規則之效力。 三、本題雇主訂立之「員工守則」(工作規則)，沒有讓勞工留存，且不准拍照，有無違反勞動基準法，說明如下： (一)、勞動基準法第70條規定工作規則「公開揭示」之目的，在使勞工知悉其內容，該揭示應置於勞工易認識之狀態，例如：將工作規則以紙本公告或以張貼在網站上，並以電子郵件通知所有員工知悉等是。 (二)、本題則雇主訂立之員工守則，雇主訂立之「員工守則」(工作規則)，沒有讓勞工留存，且不准拍照乙節，則應不符合勞動基準法第70條公開揭示之規定，屬違反勞動基準法第70條規定，當地主管機關可依勞動基準法第79條規定處罰，並得通知限期促其依法規定將工作規則公開揭示之，逾期未改，得再予處罰，直至改正為止。至於本題雇主訂立之員工守則，如未經依法公開揭示，能否拘束勞工乙節，應視該規定是否為法令之規定或已為勞雇間勞動契約之約定而定。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "調解會可以索賠當天請假薪資嗎", "question": "Q: 你好我想詢問 如果雇主已經違法了（未投保勞健保、拖欠薪資） 我去申請勞資爭議調解，當天請假去參加調解會的薪水可以跟雇主索賠嗎", "answer": "A: 您好： 一、按，勞動基準法訂定之「勞工請假規則」第8條規定：「勞工依法令規定應給予公假者，工資照給，其假期視實際需要定之。」而應否給予應依相關「法令」作為給公假之依據。 二、次按，改制前行政院勞工委員會85年01月13日（85）台勞動二字第100419號函：「有關勞工與雇主因勞資爭議事件出席主管機關加開之協調或調解會議或經法院之傳喚出庭時，可先請事假或特別休假，如該爭議事項經有權機關（法院或主管機關）判（認）定係出自於雇主違法所引起，雇主應改給公假。」 三、本題勞工因雇主未依法投保勞健保、積欠工資等向地方勞動主管機關申請勞資爭議調解，因而出席主管機關召開之協調會調解會議，依上開函釋之說明，可先請事假或特別休假。 四、如該爭議事項嗣後經有權機關(法院或主管機關)認定係出自雇主違法所引起，例如：相關未投保勞工保險乙事，嗣後經勞動部勞工保險局調查後認定雇主有未依勞工保險條例之規定投保，或雇主不按期給付工資，主管機關限期令雇主給付仍不給付，而有違反勞動基準法第27條規定，或勞工將來提起訴訟，經法院審理後判命雇主應給付工資予勞工等情形時，則勞工當日出席勞資調解會議實際所需之時間，以及往返之時間在內，則可由原先事假或特別休假，改請公假。而勞工請公假期間，工資仍應由雇主照付。 五、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休問題", "question": "Q: 離職特休問題～ 公司到職特休是曆年制，離職的時候回歸周年制。我107年6月25日到職，離職日是112年2月28日。公司說我只有7天的特休⋯這樣對嗎？", "answer": "A: 您好: 不論勞資雙方約定用哪一種方式給假，一旦勞動契約終止(離職)，都必須就未休畢之日數進行結算。由於勞工可以享有之法定特別休假日數，會因勞工到職日與離職日有所差異，為確保勞工權益，勞動契約終止(離職)時，雇主仍應依勞工「到職日」及工作年資(也就是需要依週年制來結清特別休假天數)，並就尚未休畢之特別休假日數，結算工資。 您在111年06月25日～112年06月24日期間，年資已滿4年，依勞基法第38條第1項第4款規定，特別休假日數為14日。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "年中請辭，特休問題", "question": "Q: 於107/10/01入職 預計112/04/31離職 詢問111/10/01-112/04/31期間 離職特休應得天數。 公司表明曆年制，員工實質卻是以週年制計算天數。 曆年計算方式要怎麼算呢 以勞工公告離職要以週年計算， 如公司堅持曆年計算是否有違勞基法。 謝謝", "answer": "A: 您好∶ 依據勞動基準法第 38 條規定 勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假： 一、六個月以上一年未滿者，三日。 二、一年以上二年未滿者，七日。 三、二年以上三年未滿者，十日。 四、三年以上五年未滿者，每年十四日。 五、五年以上十年未滿者，每年十五日。 六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。 雇主應於勞工符合第一項所定之特別休假條件時，告知勞工依前二項規定排定特別休假。 勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。 雇主應將勞工每年特別休假之期日及未休之日數所發給之工資數額，記載於第二十三條所定之勞工工資清冊，並每年定期將其內容以書面通知勞工。 勞工依本條主張權利時，雇主如認為其權利不存在，應負舉證責任。 上開所謂半年、1年等係以實際工作時間計算。 又勞動基準法施行細則第 24 條規定 勞工於符合本法第三十八條第一項所定之特別休假條件時，取得特別休假之權利；其計算特別休假之工作年資，應依第五條之規定。 依本法第三十八條第一項規定給予之特別休假日數，勞工得於勞雇雙方協商之下列期間內，行使特別休假權利： 一、以勞工受僱當日起算，每一週年之期間。但其工作六個月以上一年未滿者，為取得特別休假權利後六個月之期間。 二、每年一月一日至十二月三十一日之期間。 三、教育單位之學年度、事業單位之會計年度或勞雇雙方約定年度之期間。 雇主依本法第三十八條第三項規定告知勞工排定特別休假，應於勞工符合特別休假條件之日起三十日內為之。 故上開第2項有規定，勞雇雙方可就特休假權利協商。 所以，特別休假依法原則上是以勞工服務滿半年或一年後，方取得請休之權利，也就是俗稱之「週年制」。但實務，上勞雇雙方仍可依上開施行細則另行約定以曆年制、會計年度、學年度（學校）或自行約定之年度給假之模式，這部分有的話應該在一開始的勞動契約就載明才對。 依您狀況，如無特別協商，依法工作滿1年6個月，所以可取得特休7天+3天=10天。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "少發薪資", "question": "Q: 有限公司上班每月計算薪資16號至15號但他只發16號至10號，請問這樣是可以的嗎？（補充：公司無通知）", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第23條：「工資之給付，除當事人有特別約定或按月預付者外，每月至少定期發給二次，並應提供工資各項目計算方式明細；按件計酬者亦同。雇主應置備勞工工資清冊，將發放工資、工資各項目計算方式明細、工資總額等事項記入。工資清冊應保存五年。」規定。 公司應依雙方約定期日依工資各項募計算方式計算給付工資，除雙方另有約定外，公司單方面更動工資給付方式，恐違反勞動條件之疑慮。 勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為給付存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職公司要求負擔制服費", "question": "Q: 目前在公司任職兩年，公司每兩年會更換冬季及夏季制服，制服費用皆由公司支付，去年剛換新的冬季制服，今年初已跟公司提離職，公司卻以女生制服為量身訂製價格較高要求從薪資中扣除制服費，但當初簽訂勞動契約時並無需負擔制服費這一項條例，且亦無口頭告知，請問這樣是否不合理且違反勞基法？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照「勞委會89年10月16日（89）臺勞資2字第0043550號函：「…雇主為事業經營之目的，強制勞工於提供勞務之場所或提供勞務之當時所為必要之行為，其或為工作安全之目的，或為勞動紀律之需要，其費用應為勞務成本或職工福利之一部分，要求勞工負擔或分擔成本，顯不妥當。」 穿著制服既為勞工提供勞務之場所或提供勞務之當時所為必要之行為，則強制勞工穿著制服，其費用應為勞務成本或職工福利之一部分，本案情節是處於勞資雙方無約定之情形下，該制服費用恐不應由勞工負擔。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休是否因勞保問題而不給", "question": "Q: 年資八年，因勞保未保該公司。 而讓我特休每年只有七天的待遇⋯ 公司採曆年制，因要離職 先前沒照勞基法該給的特休天數 是否要的回來呢？ 不管周年曆年的情況下 謝謝", "answer": "A: 您好∶ 依據勞動基準法第 38 條規定 勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假： 一、六個月以上一年未滿者，三日。 二、一年以上二年未滿者，七日。 三、二年以上三年未滿者，十日。 四、三年以上五年未滿者，每年十四日。 五、五年以上十年未滿者，每年十五日。 六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。 雇主應於勞工符合第一項所定之特別休假條件時，告知勞工依前二項規定排定特別休假。 勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。 雇主應將勞工每年特別休假之期日及未休之日數所發給之工資數額，記載於第二十三條所定之勞工工資清冊，並每年定期將其內容以書面通知勞工。 勞工依本條主張權利時，雇主如認為其權利不存在，應負舉證責任。 上開所謂半年、1年等係以實際工作時間計算。 又勞動基準法施行細則第 24 條規定 勞工於符合本法第三十八條第一項所定之特別休假條件時，取得特別休假之權利；其計算特別休假之工作年資，應依第五條之規定。 依本法第三十八條第一項規定給予之特別休假日數，勞工得於勞雇雙方協商之下列期間內，行使特別休假權利： 一、以勞工受僱當日起算，每一週年之期間。但其工作六個月以上一年未滿者，為取得特別休假權利後六個月之期間。 二、每年一月一日至十二月三十一日之期間。 三、教育單位之學年度、事業單位之會計年度或勞雇雙方約定年度之期間。 雇主依本法第三十八條第三項規定告知勞工排定特別休假，應於勞工符合特別休假條件之日起三十日內為之。 故上開第2項有規定，勞雇雙方可就特休假權利協商。 所以，特別休假依法原則上是以勞工服務滿半年或一年後，方取得請休之權利，也就是俗稱之「週年制」。但實務，上勞雇雙方仍可依上開施行細則另行約定以曆年制、會計年度、學年度（學校）或自行約定之年度給假之模式，這部分有的話應該在一開始的勞動契約就載明才對。 但不論勞資雙方約定用哪一種方式給假，一旦勞動契約終止，都必須就未休畢之日數進行結算。由於勞工可以享有之法定特別休假日數，會因勞工到職日與離職日有所差異，為確保勞工權益，勞動契約終止時，雇主仍應依勞工「到職日」及工作年資，計算應給予之特別休假日數，並就尚未休畢之日數，結算工資。 而依勞動基準法第38條第4項規定，特別休假結算的性質是工資，則依民法第126條規定「利息、紅利、租金、贍養費、退職金及其他一年或不及一年之定期給付債權，其各期給付請求權因五年間不行使而消滅。」，故請求權時效是5年。 最後，勞保是保障勞工的保險制度，並非未投保勞保即無從認定僱傭關係或工作期間，應不影響勞工應有權利。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "你好????詢問一下", "question": "Q: 你好，想詢問一下我原先找工作時是人力派遣請去公司上班 6個月了還是沒正職 公司請派遣叫我做到月底 我直接跟派遣說那我之後自己找工作就好 結果遇到5號領錢了都沒有匯款也找不到人了 這樣我該如何處理呢？", "answer": "A: 您好： 一、有關派遺事業單位積欠派遺勞工工資，應如何處理乙節，說明如下： (一)、按，勞動基準法第22條之1規定：「(第1項) 派遣事業單位積欠派遣勞工工資，經主管機關處罰或依第二十七條規定限期令其給付而屆期未給付者，派遣勞工得請求要派單位給付。要派單位應自派遣勞工請求之日起三十日內給付之。」、「(第2項) 要派單位依前項規定給付者，得向派遣事業單位求償或扣抵要派契約之應付費用。」 (二)、本題派遺勞工原先找工作是由人力「派遺事業單位」，請派遺勞工於要派單位(公司)上班，則派遣勞工之法律上雇主為人力「派遺事業單位」，只是勞工是在要派單位(公司)指揮監督下提供勞務。因此，派遣勞工係受僱於人力「派遺事業單位」，因此派遣事業單位依本法及勞動契約負有按期給付工資之義務，。應由人力「派遺事業單位」給付派遺勞工工資。 (三)、但是，本題人力「派遺事業單位」(雇主)於○月5日發薪日卻沒有匯款給付工資，且再也找不到人力「派遺事業單位」，足見人力「派遺事業單位」積欠工資。若派遣勞工遭雇主積欠工資，派遣勞工可向地方政府勞動主管機關申訴，勞動主管機關可依勞動基準法相關規定罰，或依勞動基準法第27條規定，限期令其給付。 (四)、如派遣勞工向主管機關提出救濟後，仍請求未果時，諸如本題再也找不到人力「派遺事業單位」，以致派遺勞工無法取得工資，則依上開勞動基準法第22條之1第1項規定，派遣勞工得請求要派單位給付。亦即，此時應由要派單位負補充給付工資之責任及義務。立法理由，係考量派遣事業單位無法支付薪資，實務上係因源自於要派單位未支付價金所致，故明訂勞動基準法第22條之1第1項規定，由要派單位負補充責任，始具合理性。倘，要派單位仍不給付工資予派遣勞工時，勞工可向地方政府勞動主管機關申請勞資爭議調解。如調解不成立，派遺勞工可向要派公司及「派遺事業單位」提起民事請求給付工資之訴訟。 (五)、如勞工有訴訟之必要，亦可向財團法人法律扶助基金會(法扶會全國專線：(02)412-8518，網址：https://www.laf.org.tw/)，申請法律扶助，如經該會審核通過准予扶助，則將指派扶助律師協助勞工進行訴訟程序，律師費用全額免費。 (六)、再者，如要派單位如依勞動基準法第22條之1第1項規定，給付派遣勞工工資，則要派單位可依勞動基準法第22條之1第2項規定，向派遣事業單位求償或扣抵要派契約之應付費用，以避免派遣事業單位未來將工資給付責任轉嫁由要派單位負擔，並平衡要派單位之損失。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主未投保 無法請領失業給付金", "question": "Q: 您好 請問下列問題 因雇主未投保導致無法請領失業補助賠償 是否可直接要求雇主賠償六個月的失業補助金額呢？謝謝", "answer": "A: 您好： 依就業保險法第16條第1項之規定：「失業給付按申請人離職辦理本保險退保之當月起前六個月平均月投保薪資百分之六十按月發給，最長發給六個月。」，以及同法第38條之規定：「投保單位違反本法規定，未為其所屬勞工辦理投保手續者，按自僱用之日起，至參加保險之前一日或勞工離職日止應負擔之保險費金額，處十倍罰鍰。勞工因此所受之損失，並應由投保單位依本法規定之給付標準賠償之。」，可知若勞工遭受雇主資遣，且具備失業給付資格（即離職退保當日前3年內，保險年資合計滿1年以上者；具有工作能力及繼續工作意願），勞工有請領失業給付之權利；又雇主亦有勞工到職為其加保之義務。 如您所述，若您已具備失業給付請領資格，但因為雇主未替您投保，致使您無法請領失業給付，依上開就業保險法第38條後段之規定，您確實可要求雇主賠償6個月的失業補助金額。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰留職續請", "question": "Q: 於111年7月1日開始申請育嬰留停到 第一胎滿三歲112年6月2日 當時被雇主要求簽立離職同意書 表示單位才能補人力 當時因期滿打算離職 故有簽立離職書 目前懷孕中 預產期在112年5月25日 有跟雇主表示是否能再以第二胎續請育嬰假 申請勞保相關補助 遭雇主拒絕 ???? 請問有辦法能夠申訴嗎？", "answer": "A: 您好∶ 首先，雇主能僅因勞工懷孕就要求勞工離職。 依照性別工作平等法第11條第2項規定 工作規則、勞動契約或團體協約，不得規定或事先約定受僱者有結婚、懷孕、分娩或育兒之情事時，應行離職或留職停薪；亦不得以其為解僱之理由。 第 38 條規定 雇主違反第二十一條、第二十七條第四項或第三十六條規定者，處新臺幣二萬元以上三十萬元以下罰鍰。 有前項規定行為之一者，應公布其姓名或名稱、負責人姓名，並限期令其改善；屆期未改善者，應按次處罰。 故僱主如有違反情事，得處2萬到30萬元罰鍰。 如果僱主以您以自願離職而拒絕您的育嬰假申請，由於一般常情，勞工不太可能主動放棄自己的就業權利，如果雇主無法舉證合理的情事，那目前法院採信的可能性就不大，所以您可提告確認僱傭關係存在。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於勞工離職特休計算爭議", "question": "Q: 員工於87年5月8日到職,計劃於112年3月31日離職,公司採用歷年制計算特休,由於111年1月~111年12月已休完30日特休(其中111年5月9日~111年12月31日止計休19天)員工於112年2月1日提出離職申請,同時提出要請30天特休假,公司基於給假年度中終止契約為由改為周年制計算,因此特休之休假計算為111年5月9日~112年5月8日止計30日,扣除111年5月起之19天已休特休,故公司僅同意112年3月離職前給假11天特休進行安排,因此勞資雙方產生爭議,請問離職前之特休計算方式何者正確?", "answer": "A: 您好： 依您所述，員工是於87年5月8日到職，預計112年3月31日止離職，公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，員工工作之年資係滿24年，特休日數為30天，請休期間自111年05月08日～112年05月07日，而員工於111年度之特休若是按曆年制計算，則您可取得之特休日數為29.7日，其中10.3天為年資滿23年取得之特休部分，剩餘19.4天則為年資滿24年取得之特休部分，是以，該名員工離職前之特休日數若於111年度有取得特休19.4天，且已休畢，則扣除已休之19.4日，以及超休之0.3天，該名員工特休日數應尚剩餘11.3天，而非11天。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休日數追溯請求權期限", "question": "Q: 公司為有限公司,茲因早期公司制度未完善,給予員工之特休規定並未依勞基法施行,於106年1月1日起公司開始修正特休規定(公司採曆年制)並符勞動法第38條規定,現有同仁要求追溯106年以前未修完之特休日數,依薪資計算給薪,請問律師:特休之請求權可追溯幾年?超過追訴期之特休日數是否因未行使而消滅?", "answer": "A: 您好： 勞動基準法第38條係於105年12月21日修正，於106年1月1日施行，修正前之勞基法第38條，並未就勞工特別休假未休部分規定雇主應發給工資，而修正後之新法亦無就該條另訂得溯及適用之規定，故勞工就修法前之未休特別休假自不得依修正後該條規定請求雇主給付工資。 另依勞動部函釋意旨，特休未休的工資請求權，在法律上屬定期給付債權，依照民法第126條規定：「利息、紅利、租金、贍養費、退職金及其他一年或不及一年之定期給付債權，其各期給付請求權，因五年間不行使而消滅。」，也就是說，公司可就勞工超過5年部分特休未休之工資請求權主張消滅時效抗辯。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於特休的部分", "question": "Q: 我想請教 我在某園區上班，到職日105.12月，預計離職日為112.3月，中途離職的情況，特休是依當年度比例給予嗎？感謝????", "answer": "A: 您好： 如您所述，您到職日為105年12月，預計離職日為112年3月，您離職前工作年資已逾6年，依勞基法第38條規定，您可取得特休15天，請休日期自111年12月16日至112年12月15日止，前開15天之特休，不會因為您於年度內離職而變成為只需比例計給，但您超過6年後的畸零年資，因為沒有達到再滿一年的要件，公司也不用再額外給假，也就是說，不能主張工作年資滿7年要取得之特休。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於離職的問題想請教", "question": "Q: 本人於105.12.16到職，預計於112.3.9離職 想詢問滿七年，須30天前提離職，故2/9提出離職，3/9為最後離職日嗎？ 主管要求我在最後一天離職日應為上班日，這樣的說法合理嗎？ 工作滿七年，主管說中途離職，特休天數應照當年度比例給予，這樣的說法是正確的嗎？ 非常感謝回答????", "answer": "A: 您好： 如您所述，你工作年資已滿6年，依勞基法第16條之規定，應於30日前告知雇主。而前開預告期間之起算係從預告離職日之隔天起算。又依行政院勞委會76年11月9日臺勞資字第 6578 號函釋：「勞動基準法第十五條第二項規定：』不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。』該預告期間應包括各種假期在內。」，可知預告離職期間包含假日、國定假日及過年期間在內。也就是說，您若於2月9日提出離職，預告期間至3月10日屆滿，3月11日方得為離職日期。離職日仍為上班日，勞工仍須提供勞務。至於若離職日為假日，並無不可，若雇主要求出勤，需給予休息日出勤之薪資。 另您離職前，工作年資已逾6年，未滿7年，依勞基法第38條規定，您可取得特休15天，請休日期自111年12月16日至112年12月15日止，也就是說，您於111年12月16日後所取得之15天特休，不會因為您於年度內離職而變成為只需比例計給，但您超過6年後的畸零年資，因為沒有達到再滿一年的要件，公司也不用再額外給假。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "入職四天即離職 生理假計薪", "question": "Q: 依照二性工作平等法第十四條規定：「女性受雇者因生理日致工作有困難者，每月得請生理假一日，其請假日併入病假計算」 若員工僅在職四天即離職，四個工作天中其中有一天請生理假，是否並未滿足法規中「每月」得請一日生理假。公司是否可以將其生理假視為事假處理，當日不給薪？", "answer": "A: 您好： 如您所述，貴公司員工僅在職四天即離職，四個工作天其中有一天請生理假，而生理假依照兩性工作平等法第14條之規定，請假日併入病假計算，該員工在職雖未足月，但病假之權利並無區分是否到職未滿一個月，因此，貴公司仍應依照病假之規定給予半薪，不得將其生理假視為事假處理，當日不給薪。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "不懂勞資問題想再詢問", "question": "Q: 更正 本人於104.12.16到職，預計將於112.3.9離職 在不清楚預告日算法的情況下，跟雇主先壓了離職日且在預告日沒有滿30天內，這樣的情況有需要再跟雇主做更正嗎？還是雇主沒有反對就可以？ 滿七年的情況，特休若不用照當年度比例計給，所以我能用當年度15天的特休 休到離職嗎？ 還是 因為今年沒有再做滿一年，正所謂的畸零年資，就算公司不再給假也合理是嗎？ 非常感謝回答", "answer": "A: 您好∶ 未為離職預告或離職預告不符勞動基準法規定，則公司如果因而遭受損失，公司可依民法第184條規定請求損害賠償；又或如果當初簽約時雙方有約定，勞工沒有遵守法律規定的離職預告天數就要給付賠償金，這時公司就可以根據合約求償違約金。 當然，以上完全視僱主如何決定、主張及舉證。 另依據勞動基準法第 38 條規定 勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假： 一、六個月以上一年未滿者，三日。 二、一年以上二年未滿者，七日。 三、二年以上三年未滿者，十日。 四、三年以上五年未滿者，每年十四日。 五、五年以上十年未滿者，每年十五日。 六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。 雇主應於勞工符合第一項所定之特別休假條件時，告知勞工依前二項規定排定特別休假。 勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。 雇主應將勞工每年特別休假之期日及未休之日數所發給之工資數額，記載於第二十三條所定之勞工工資清冊，並每年定期將其內容以書面通知勞工。 勞工依本條主張權利時，雇主如認為其權利不存在，應負舉證責任。 上開所謂半年、1年等係以實際工作時間計算。如您今年工作已滿半年的話，原則上。應可取得3天特別休假。 依上開規定，係勞工自由排休的權利，僱主僅可基於企業經營上之急迫需求的情況下，得與勞工協商調整。故您可自由排休。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。 故原則上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "在不同公司是否可以連續請生理假", "question": "Q: 依照二性工作平等法第十四條規定：「女性受雇者因生理日致工作有困難者，每月得請生理假一日，其請假日併入病假計算」， 若某員工於一個月內轉換三間企業，並在每個企業都各自請了一天生理假，那是否有違法令中所謂的「每月一日」? 該法令所謂的每月一日指的是員工本人的每月抑或是在每家不同企業的每月? 請律師釋疑。", "answer": "A: 您好： 一、有關性別工作平等法第14條規定女性受作僱者關於「每月得請生理假一日」，相關說明如下： (一)、按，性別工作平等法第14條規定：「(第1項) 女性受僱者因生理日致工作有困難者，每月得請生理假一日，全年請假日數未逾三日，不併入病假計算，其餘日數併入病假計算。」、「(第2項) 前項併入及不併入病假之生理假薪資，減半發給。」 (二)、由於大多數女性之生理期為1個月1次，且生理期最不適之期間約1天左右，因而性別工作平等法第14條第1項規定，女性受僱者每月得請生理假1日。而該條文規範「1日」是指「完整的一日」，原則上不得拆開來請假。亦即，女性受僱者生理期身體不適之期間超過1日，亦僅能選擇1天來請生理假，其他不適之期間則可以請病假。即使生理假不適之期間含蓋1日之下午與翌日之上午，亦僅能選擇其中1日請生理假。 (三)、再者，並非所有女性受僱者在生理期期間皆會身體不適，故女性受僱者並非遇生理期即可請生理假，而是必須確因生理日導致工作有困難之情況，始可請生理假。另，因性別工作平等法施行細則第13條規定業已修正，雇主「不得」要求請生理假之受僱者提出相關證明文件。 (四)、本題女性受僱者如在1個月內轉換三家不同事業單位受僱，然而因為大多數女性受僱者之生理期為1個月1次，且生理期最不適之期間約1天左右，故而依性別工作平等法第14條第1項規定，女性受僱者每月得請1日生理假，此與女性受僱者有無轉換不同事業單位無涉。是故，女性受僱者在1個月內縱使轉換三家不同事業單位受僱，依性別工作平等法第14條第1項規定，僅能請1日生理假。倘，女性受僱者確因生理期不適期間超過1日情形，應依性別工作平等法第14條第1項後段規定請「病假」。又，不論女性受僱者併入及不併入病假之生理假，依性別工作平等法第14條第2項規定，薪資減半發給。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於離職特休算法", "question": "Q: 想請教律師,同事108年2月14日到職加保,打算112年2月28日離職, 公司特休是採歷年制, 請問離職時剩下的特休天數該如何計算呢,謝謝回覆.", "answer": "A: 您好： 依您所述，員工是於108年2月14日到職，112年2月28日止離職，若公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，員工工作之年資係滿4年，特休日數為14天，請休期間自112年02月14日～113年02月13日，而員工111年度之特休若是按曆年制計算，約定給假日為111年1月1日，則員工可取得之特休日數為13.6日，其中1.3日為年資滿2年取得10天之特休部分，剩餘12.3天則是年資滿3年取得14天之特休部分，是以，員工離職前之特休日數應尚有1.7天為年資滿3年取得14天之特休部分，加上年資滿4年取得之14天特休，共計應尚有15.7天。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "薪資問題", "question": "Q: 你好，我想詢問： 關於月薪制度，如果今天以勞基法為基準1月份（包括春節）。假設我的月薪34000，月休6天，可由於其他事情有耽誤6個小時（整個月）的上班時數，那應該薪水去計算的話是會落在多少是合理範圍內？ -謝謝回覆", "answer": "A: 您好∶ 依據勞動基準法第43條規定 勞工因婚、喪、疾病或其他正當事由得請假；請假應給之假期及事假以外期間內工資給付之最低標準，由中央主管機關定之。 又勞工請假規則第 7 條規定 勞工因有事故必須親自處理者，得請事假，一年內合計不得超過十四日。事假期間不給工資。 但依勞動基準法第 21 條規定 工資由勞雇雙方議定之。但不得低於基本工資。 故事假扣薪後，不得低於法定基本工資。 依您所述，34000除法1月30日，每日薪資1133元，扣除後仍高於基本工資，是合法的。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休天數", "question": "Q: Q: 您好，我想諮詢有關離職特休計算問題 我於106/6/26到職，預計離職日為112/2/28，公司原採歷年制，而112/1/1開始改採週年制，特休天數已於去年底做結算並將未休假的天數兌換成工資。 今年入職5年8個月，公司改採週年制， 目前已使用2天的特休，經詢問人資計算後，剩餘天數為5.3天，想請教是否正確，謝謝。", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於106年6月26日到職，預計在112年2月28日離職，而公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，您工作之年資係滿5年，特休日數為15天，請休期間自111年06月26日～112年06月25日，而您111年度之特休若是按曆年制計算，約定給假日為111年1月1日，則您可取得之特休日數為14.5日，其中6.8日為年資滿4年取得14天之特休部分，剩餘7.7天則是年資滿5年取得15天之特休部分，又111年度之特休天數已於111年底做結算，並將未休假之天數兌換成工資，是以，您離職前之特休日數本尚有7.3天，但因您目前已使用2天的特休，故您離職前之特休僅剩餘5.3天，貴公司人資計算之特休天數並無違誤。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "周年制特休 離職日未滿10周年", "question": "Q: 特休採周年制，於2013年3月1日到職，2023年2月18日離職，2023年度的特休應如何計算?是否可依工作天數比例計算給予?", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於2013年3月1日到職，預計在2023年2月18日離職，而公司特休採周年制，則您工作之年資係滿9年，依法取得之特休日數為15天，請休期間自111年03月01日～112年02月28日。依勞基法施行細則第24條之規定：「勞工於符合本法第38條第1項所定之特別休假條件時，取得特別假之權利。」，以及勞動部解釋意旨，可知特別休假之取得要件，應以符合任職滿一定期間為要件，若任職未滿一定期間，尚未符合給予年假之條件，雇主未給予特休假應無違反勞基法第38條之虞。也就是說，您離職時，已取得之特別休假若因年度終結或契約終止而未休之日數，公司應發給工資。但您滿9年尚未滿10年之畸零年資，因未達再滿一年之要件，除非工作規則或聘僱契約有優於勞基法之特別規定外，否則，依上開法條及勞動部函釋解釋，公司毋庸再按比例給予特別休假。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主要求病假要打卡留下定位資訊", "question": "Q: 雇主要求臨時病假（一天以內）要打卡（留下定位資訊），請問有何法律依據？公司的請假規定中並無寫到此規定，之前也無此作法，強調是主管現在有新的做法，原本的公司規定是一天以上（不含一天）須提出看診證明，一天以內（包含一天）原本並沒有任何書面規定， 另外若是生理假也要求要依照辦理，是否有任何法律依據。本人平時並無多次病假紀錄，一個月最多一～二天，包含生理假。", "answer": "A: 您好： 依勞動基準法第43條規定，勞工因婚、喪、疾病或其他正當事由得請假；請假應給之假期及事假以外期間內工資給付之最低標準，依勞工請假規則規定辦理。勞工請假規則第10條規定：「勞工請假時，應於事前親自以口頭或書面敘明請假理由及日數。但遇有急病或緊急事故，得委託他人代辦請假手續。辦理請假手續時，雇主得要求勞工提出有關證明文件。」再依勞動基準法第70條規定，雇主僱用勞工人數在30人以上者，應依其事業性質，就請假等事項訂立工作規則，報請主管機關核備後並公開揭示之。同法施行細則第7條規定，請假等有關事項應於勞動契約中約定。爰勞工如確有請假之事由，雇主應依法給假。勞工請假時，若以通訊軟體（如：Line）告知雇主請假理由及日數，事後仍應依工作規則之規定或勞動契約之約定辦理請假手續。內政部民國74年9月11日（74）台內勞字第344223號函：勞工依勞工請假規則第10條規定，於辦理普通傷病假請手續時，提出合法醫療機構或醫師證明書，應可作為請假之依據。因此，您來詢有關病假，事前親自以口頭或書面敘明請假理由及日數，雇主依法均應准許，但事後辦理請假手續時，雇主得要求勞工提出有關證明文件，而提出合法醫療機構或醫師證明書，以足以證明確有請病假之正當事由。所以雇主不能要求勞工於請假當日要打卡、留下定位資訊等。以上供您參考。謝謝您的詢問。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "請長假 遣散費", "question": "Q: 工讀生如果因私人因素請假2個月，無法配合排班，要另找新人，可以詢問工讀生是否離職嗎？ 那如果工讀生同意離職，是否給予遣散費？", "answer": "A: 您好： 依您所述，如擬欲與員工協議，詢問員工是否離職，法律上並無規定雇主不能詢問員工有無終止勞動契約之意願。若您與員工雙方達成合意終止勞動契約，因您與員工係達成終止勞動契約之合意而終止勞動契約，並非係因有勞動基準法上所定法定終止事由之發生所終止。故在合意終止勞動契約的情況下，則毋庸依勞動基準法規定，給付員工資遣費。謝謝您的提問。 日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休問題｜全時工時轉部分工時", "question": "Q: 您好， 全職工作於2016年7月1日至2023年2月28日，目前2023年3月1日起想轉為部分工時。原訂一週5個工作日，每日工作8小時轉為每月前三週4.5個工作日，第四週4個工作日。 請問薪資該如何計算？以及特休會減少嗎？", "answer": "A: 您好： 依您所詢事項。首先，關於工資部分，依勞動基準法第21條規定，工資由勞雇雙方議定之。但不得低於基本工資。您欲於2023年3月1日起轉為部分工時，薪資部分該如何計算，應由您與雇主雙方議定。 其次，關於特別休假部分是否會減少部分。依僱用部分時間工作勞工應行注意事項第陸條第一項、第三項第三款規定，部分工時勞工其工作年資應自受僱日起算。部分工時勞工轉換為全時勞工，或全時勞工轉換為部分工時勞工，其工作年資之計算亦同。特別休假依勞動基準法第38條規定辦理。其休假期日由勞工排定之，如於年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。年度可休特別休假時數，得參考下列方式比例計給之： 部分工時勞工工作年資滿6個月以上未滿 1 年者，自受僱當日起算，6個月正常工作時間占全時勞工6 個月正常工作時間之比例；部分工時勞工工作年資滿 1 年以上者，以部分工時勞工全年正常工作時間占全時勞工全年正常工作時間之比例，乘以勞動基準法第38條所定特別休假日數計給。不足1日部分由勞雇雙方協商議定，惟不得損害勞工權益。但部分工時勞工每週工作日數與該事業單位之全時勞工相同，僅每日工作時數較短者，仍應依勞動基準法第38條規定給予休假日數。 依您的情況，由全職轉為部分工時之年資，仍繼續計算，即以2016年7月1日到職日起算。至於特休部分，僅就年度可休特別休假時數，將會以部分工時勞工全年正常工作時間占全時勞工全年正常工作時間之比例，乘以勞動基準法第38條所定特別休假日數計給。不足1日部分由勞雇雙方協商議定。因此，確實是會依上班時數，比例減少特休之日數。 謝謝您的提問。日新聯合法律事務所 張凱婷律師 TEL：(02)2351-6037FAX：(02)2356-9088"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "企業要求員工假日參與活動", "question": "Q: 企業要求員工假日參與某活動，雖說明採自願報名但私下卻口頭要求參加，並明確表示沒有補休或加班費，請問是否有違反勞基法?", "answer": "A: 您好： 「勞動基準法第36條規定： 勞工每七日中應有二日之休息，其中一日為例假，一日為休息日。 雇主有下列情形之一，不受前項規定之限制： 一、依第三十條第二項規定變更正常工作時間者，勞工每七日中至少應有一日之例假，每二週內之例假及休息日至少應有四日。 二、依第三十條第三項規定變更正常工作時間者，勞工每七日中至少應有一日之例假，每八週內之例假及休息日至少應有十六日。 三、依第三十條之一規定變更正常工作時間者，勞工每二週內至少應有二日之例假，每四週內之例假及休息日至少應有八日。 雇主使勞工於休息日工作之時間，計入第三十二條第二項所定延長工作時間總數。但因天災、事變或突發事件，雇主有使勞工於休息日工作之必要者，其工作時數不受第三十二條第二項規定之限制。 經中央目的事業主管機關同意，且經中央主管機關指定之行業，雇主得將第一項、第二項第一款及第二款所定之例假，於每七日之週期內調整之。 前項所定例假之調整，應經工會同意，如事業單位無工會者，經勞資會議同意後，始得為之。雇主僱用勞工人數在三十人以上者，應報當地主管機關備查。」 目前採取一例一休制度，不論您是否為適用彈性工時之員工，都有基本之休假日及例假日放假的天數。而休假日、例假日為法定給予勞工休息之時間(參照勞動基準法第36條規定)，雇主除非有法定事實或經得員工同意始能要求員工於例假日、休假日到職上班。同樣的，雇主亦不得干涉或指示員工於例假日、休假日參與特定活動，且要求員工以特休方式抵假參與活動，若是經由雇主指示要參與特定活動，可能會遭主管機關認定勞工是受雇主指揮、監督下提供特定勞務，而屬例休假日加班，雇主應依法給予加班費或提供補休，否則，仍有觸法之疑慮，而遭裁處二萬元以上一百萬元以下之罰緩。 希望以上回答有助於解決您的疑惑。若有進一步諮詢之需求，可致電本所：07-2115588。 睿益法律事務所 李衣婷律師 敬上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "原工作薪資短暫被變更是否可以不", "question": "Q: 公司百貨正櫃要撤櫃，正櫃撤後要求我們留下繼續等後續隔半個月要改成短期2~3個月的快閃櫃之後會在再看是否至同區域再設正櫃，在正櫃撤櫃銜接快閃櫃期間（約15~30天）說會給半薪，員工是否可以不接受這樣的條件，並向公司要求給與資遣費呢？ 公司說這是合法安排，有安排好後面工作成為短期快閃櫃員工及接續預計要再別處重新設立的正櫃，不能要求資遣費，如果不想等銜接短期快閃就自行離職，。", "answer": "A: 您好： 一、雇主(公司)因百貨正櫃要撤櫃，改為短期2~3個月快閃櫃，而在正櫃改銜接快閃櫃約15至30天之期間，此種情形應屬可歸責於雇主之事由，雇主如有減少工時和工資之必要，因工資、工時之變更涉及勞動條件之變更，應個別取得勞工之同意，勞工也可以不同意。如果勞工並不同意雇主提出銜接期間提出給付半薪之方案，因勞雇間訂定之勞動契約仍有效存在，雇主仍應依原本勞動契約之約定給付工資。 二、如雇主未經勞工同意或勞工不同意變更工時和工資，雇主仍逕自變更工時和工資，該變更應屬無效之變更，若因此扣減勞工工資，係屬違反勞動基準法第22條第2項規定，依勞動基準法第79條第1項第1款規定，得處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰，並應依勞動基準法第80條之1第1項規定，主管機關應公布事業單位或事業主之名稱、負責人姓名，並限期令其改善；屆期未改善者，應按次處罰。如雇主因此要求勞工補服勞務，致有延長工時之情形，亦應依法給付加班費，如未給付加班費，則違反勞動基準法第24條規定，依勞動基準法第79條第1項第1款規定，得處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰。 三、再者，如於上開正櫃與快閃櫃銜接期間，勞工在不同意之情況下遭雇主片面規定僅給付半薪，得不經預告依勞動基準法第14條第1項第5款或第6款規定，終止勞動契約，並請求資遺費及開具非自願離職證明書。如雇主拒絕給付資遺費及開具非自願離職證明書，勞工可向地方政府勞動主管機關申請勞資爭議調解；如調解不成立，則可向管轄地方法院提起民事訴訟，由法院審理判斷雇主應否給付資遺費及開具非自願離職證明書予勞工。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "以考核結果降薪", "question": "Q: 您好, 我在餐飲業，公司頭銜有寫股份有限公司，但不知道到底有沒有上市。 最近公司要變更考核制度，以往考核結果就是1.加薪 2.不加薪。 這次公司公告新的制度為1.加薪 2.不加不扣 3.扣薪， 依照考核結果的分數前10％ 的人加薪，後10％ 的人扣薪； 雖然不會扣低於最一開始到職所簽的勞動契約金額，但會將之前考核所加的扣掉。 舉例來說，到職時勞動契約月薪為30,000元， 前兩次考核加薪到月薪31,000元， 這次開始的考核會因為考核結果分數不佳，可能被扣減至30,500元或扣回30,000元但不會低於30,000元。 想知道公司這樣是否已經有觸犯勞基法第22條第2款。 謝謝。", "answer": "A: 您好： 勞動部103年6月14日勞動條4字第 1030130979-1 號函表示：「基於『勞務提供程度之差異』於工作規則或勞動契約中訂定或約定是否給予考績以及考核之標準及方式，尚非不可。」是雇主考核標準包含懲處之效果，應屬合法。 至於雇主能否以扣薪方式處理，原則上不能影響原約定之工資，例如原約定工資為3萬元，基於考核結果不佳，而扣薪，此時，雇主之行為涉及違法苛扣薪資。 若雇主是另外以給付考核獎金之方式來激勵原則，則考核不佳者，獎金較少；考核佳者，獎金較多，此種考核制度之評量設計並無違法，亦無不妥。 若雇主是先給予考核獎金，再事後以表現不佳為由而苛扣獎金，由於考核獎金視同工資之性質，此際若再予以苛扣，可能會有違反勞基法第26條之規定。不建議採取此種方式作為考核之懲處手段。 以上意見，惠請參酌。 睿益法律事務所 李衣婷律師 敬上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "固定2個月的年終獎金是否屬工資", "question": "Q: 請問, 1. 因原公司被併購, 新公司可否不履行或逕行以任何形式的方式修改勞動契約? 2. 公司修改人事規章上福利相關的項目, 可以不讓員工週知嗎? 3. 雖無勞契約之規定14個月的年資, 但是過去30年來~原公司所有員工, 不論公司的營運狀況, 皆於除夕前固定發放2個月薪水, 雖名為年終獎金, 但是否也具對價關係與經常性而認定為工資的一部分?", "answer": "A: 您好： 關於問題1.原公司被併購，對於原公司之員工，新公司是否有承受之義務，此部分須端賴原公司與新公司間就原有勞動契約之法律關係是否要繼續承受，若繼續僱用原勞工，則依勞動基準法第20條規定：「事業單位改組或轉讓時，除新舊雇主商定留用之勞工外，其餘勞工應依第十六條規定期間預告終止契約，並應依第十七條規定發給勞工資遣費。其留用勞工之工作年資，應由新雇主繼續予以承認。」，故原則上原公司被併購，則原公司之員工應被新雇主預告資遣，但若新雇主繼續留用，則必須承認原勞工之年資。對於原勞動契約條款之內容，新雇主有權跟原勞工另行商議或約定，若原勞工不同意勞動條件之變動，則新雇主可依上開條文依第十六條規定期間預告資遣勞工。 關於問題2.新公司欲修改勞動契約條款，應公告周知，使員工知悉，否則該工作規則之片面變更不生對勞工之拘束力。此所稱之工作規則內容之變更必須不違反法律強制或禁止規定，若無違法，且有踐行公告變更之程序，應屬合法。 關於問題3.關於年終獎金是否屬於工資，此一問題無法一概而論，若未訂明於勞動契約，則其屬性比較屬於雇主恩惠性、勉勵性給予。若勞資雙方已透過默示合意將年終獎金視同工資之一部，則亦有可能遭司法實務認定為工資之性質。 希望以上回覆有助於解決您法律上之疑惑，惠請參酌。如有進一步諮詢之必要，可致電本所：07-2115588。 睿益法律事務所 李衣婷律師 敬上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰假期滿延後復職", "question": "Q: 我司為有限公司,因員工將於3月7日育嬰假期滿,因有家人開刀住院需照顧,因此想延後2個月再復職, 請問:1.公司可否拒絕該員延後復職之申請? 2.若公司同意延後復職,這2個月是否歸於育嬰假?還是該員須以其他假別提出請假申請?", "answer": "A: 您好： 一、關於問題1.之部分 育嬰留停之適用對象： 受僱者任職滿6個月後，於每一子女滿3歲前，得申請育嬰留職停薪，期間至該子女滿3歲止，但不得逾2年。同時撫育子女2人以上者，其育嬰留職停薪期間應合併計算，最長以最幼子女受撫育2年為限。故於子女滿3歲前，得向雇主申請育嬰留停。若不屬於此類情形，卻以育嬰留停之方式向雇主申請，可能會有觸法之疑慮。因為育嬰留停期間，有申請育嬰留停津貼之問題及雇主免納社會保險費之優惠，若無育嬰之事實，卻以育嬰留停之方式請假，可能會衍生詐領津貼之糾紛。反之，若您確實有育嬰之事實及必要，而向雇主提出申請，依性別工作平等法第21條、第16條規定，雇主不得拒絕，否則可能會遭裁處二萬元以上三十萬元以下之罰鍰。 二、關於問題2.之部分 若公司同意延後復職，該2個月是否算入育嬰假還是其他假別。關於此一問題，建議您依實際之需求來向公司請假。若您確實有育嬰之需求及事實，只是可能須要同時照顧家人，建議您與公司協商以育嬰假之方式來處理，避免爭議。 希望以上回覆能解決您的疑慮。惠請參酌。 如有進一步諮詢之必要，可致電07-2115588。 睿益法律事務所 李衣婷律師 敬上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "想了解非自願離職證明細節", "question": "Q: 請問一下，我是公司的人資，日前資遣一位員工已完成資遣通報，並且也提供員工資遣費和預告薪資，目前只差非自願離職證明書和離職單，因員工不願回來簽署，是否可以單方面完成並寄出？", "answer": "A: 您好： 若勞動契約是由雇主單方面終止，由於終止權為單獨行為，故該終止之通知到達對方即生法律上終止契約之效力，不需要經員工同意。關於非自願離職證明書及離職單的部分，只是程序上之證明文件，不會因為員工未簽署而不影響終止契約已經發生之事實。故雇主是可以郵寄之方式將上開文書逕自送達予員工，建議以掛號方式寄送，以留存證明。 希望以上回覆有解決您的疑惑。如您有進一步諮詢之必要，亦可聯繫本所。 睿益法律事務所07-2115588。 李衣婷律師 敬上"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "人事規章的釋疑", "question": "Q: 以下為公司之人事規章, 其中 [皆可在次年農曆年前獲得二個月全薪], 皆可是否含保障的意涵? , 又面試時人資面試人員皆告知[年終二個月], 此一告知是否形成勞動契約? 四.年終獎金之發放 凡公司同仁於當年十二月三十一日服務满一整年的在職人員。皆可在次年農曆年前獲得二個月全薪(基隆廠不含班列津貼。新竹廠不含績效獎金、工作津貼：斑別津貼、職務津貼係全年平均金額)之年終獎金（以當年十二月三十一日之薪資為準)，此項獎金為公司獎勵員工一年來的辛勞所定的獎勵辦法。對於服務末滿一年之員工，其發放標準如下 1.新進員工 凡新進员工於當年十二月三十一日上之服務年資未滿一年者，則依其到職日數之比例發給年終獎金。 2. 留職停薪復職之員工 凡留職停薪人員於當年度復職者，則依其在職日數之比例發給年終獎金。 3.凡於年終獎金發放前離職之員工，皆不發給年終獎金，惟屬PP-24 兵役召集之留職停薪人員則於復職後補發應給之年終獎金。 五.員工分紅 依本公司章程規定辦理之。", "answer": "A: 您好： 如您所述，貴公司之人事規章中記載：「凡公司同仁於當年十二月三十一日服務满一整年的在職人員。皆可在次年農曆年前獲得二個月全薪(基隆廠不含班列津貼。新竹廠不含績效獎金、工作津貼：斑別津貼、職務津貼係全年平均金額)之年終獎金（以當年十二月三十一日之薪資為準)」，也就是說，只要您符合人事規章中所規定之資格，則您即有向公司請求給付年終獎金二個月的權利。基於保障勞工之解釋，此部分之年終也會被勞動主管機關視為工資的一部分，而非恩惠性給予。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休問題", "question": "Q: 您好，想請問一下公司人資說明到職時特休是依照曆年制給假，離職的時候特休計算方式會回歸週年制。我109年8月20日到職，離職日是112年2月28日。公司說明只有40小時特休，公司人資也不願意有過多解釋，想請問一下這樣是正確的嗎？謝謝", "answer": "A: 公司須確保員工特別休假日數不低於勞動基準法所定之基準，所詢員工109年8月20日到職，112年2月28日離職，依法可取得全部合計20日的特別休假。 1. 依勞動基準法第38條第1項規定，勞工繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假： 一、六個月以上一年未滿者，三日。 二、一年以上二年未滿者，七日。 三、二年以上三年未滿者，十日。 四、三年以上五年未滿者，每年十四日。 五、五年以上十年未滿者，每年十五日。 六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 2. 具體而言，所詢員工109年8月20日到職，其工作年資自受僱當日起算： 至110年2月19日滿六個月，該員工仍在職，因繼續工作的年資滿六個月以上一年未滿，依法取得3日的特別休假； 至110年8月19日滿一年，該員工仍在職，因繼續工作的年資滿一年以上二年未滿，依法取得7日的特別休假； 至111年8月19日滿二年，該員工仍在職，因繼續工作的年資滿二年以上三年未滿，依法取得10天的特別休假； 至112年8月19日滿三年，但所詢員工預計於112年2月28日離職，故無法取得因繼續工作的年資滿三年以上五年未滿者的14日的特別休假。 以上，所詢員工109年8月20日到職，112年2月28日離職，依法可取得全部合計20日的特別休假。 3. 上述勞動基準法規定應給予勞工特別休假及其日數，依勞動基準法施行細則第24條第2項規定，勞工「得於勞雇雙方協商之期間內，行使特別休假權利」。詳言之，勞雇雙方協商特別休假的「給假方式」，主要可分為「週年制」(同條項第1款規定。採週年制者，以勞工受僱當日起算，滿半年或每滿一週年之期間計算特別休假日數及給假)，與「曆年制」(同條項第2款規定。採曆年制者，按年資占年度比例換算特休日數，而於每年1月1日至12月31日之期間給假)。 惟特別休假的「給假方式」，不論係採「週年制」或「曆年制」乃至以會計年度、學年度或自行約定之年度給假之模式，均僅止於涉及勞工因其繼續工作滿「六個月」、「一年」、「二年」…等一定期間，依勞動基準法第38條第1項規定所取得特別休假的「日數」，於何期間內「可為行使」該特別休假權利即公司給假之問題，以及如未於該期間內行使特別休假權利，就勞工特別休假未休完的日數，年度終結或契約終止時一律折發工資之問題(勞動基準法第38條第4項規定)，但並不直接涉及更不影響勞工依勞動基準法第38條第1項規定因其繼續工作滿一定期間所可取得之特別休假及其日數的權益，因為雇主必須確保勞工特別休假日數不低於勞動基準法所定之基準。 --------------------------陳信至 律師日本北海道大學法學博士中國法律職業資格證書取得日本北海道大學法學研究科附屬高等法政教育研究中心客員研究員萬國法律事務所〒106465 臺北市大安區仁愛路三段136號13樓TEL: (02)2755-7366 #283 E-mail: hsin-chih.chen@taiwanlaw.comhttp://taiwanlaw.asia/cht/team_detial.php?serial=58https://law.moeasmea.gov.tw/ailt/modules/lawyers/detail.php?id=600--------------------------"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司是否能因假設狀況侵害工作權", "question": "Q: 我任職於一間XX股份有限公司,擔任管理處經理一職,某日下班前被人資要求暫留一下,因總經理有事要找我,結果總經理跟我談的內容是公司沒辦法接受我這種事情,所以必須資遣我,而要我當天便辦妥離職手續後走人,之後我才知悉是某日人資在未得我同意下翻動了我的座位抽屜,並在我的抽屜中看到一封地檢署對我的刑事案件判決文件,而人資便將這個資訊向總經理報告,而總經理認為這種事會影響公司形象及可能會影響我個人工作,因此對我進行資遣,進而侵害我的工作權", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第12條：「勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約：一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。」規定。 如您僅為收受地檢署之處分書，尚未經法院為判決時，雇主之資遣行為因不符合勞基法第12條第1項第3款規定，除非有其他資遣事由，否則其資遣行為之合法性尚有疑慮。 又勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "人事規章的福利制度", "question": "Q: 請問: 1. 人事規章所載的福利是否可視為勞動契約的一部分? 2. 當原公司被另一家公司收購, 是否可要求新公司履行原公司之人事規章所載明的福利制度? (若是新公司號稱概括承受, 亦無要求員工重新認可新公司的勞動契約或人事規章)", "answer": "A: 你好: 依您所述,若是收購案要注意有無企業併購法第16條及第17條規定,實務上在收購案對被併購公司的員工來說,會產生新舊雇主的變更情況,新舊雇主與員工間的關係如何處理有: 1. 被併購公司終止與員工之勞動契約並付資遣費 2. 收購公司與新員工成立新的勞動契約跟福利條件,收購公司未必要履行原公司的勞動條件或福利, 這時員工可以自由決定要不要接受收購公司提出的新條件 3. 實務上,被併購公司與收購公司間會簽訂契約,約定被併購公司員工去留跟資遣費由誰付等 4. 所謂概括承受的範圍,有書面契約嗎,要看契約約定的具體條文跟有無適用企業併購法才能判斷 5. 以上僅是法律一般性說明,個案的具體解答需要閱讀相關證物,若有需要可以再加line就案件細節 討論,方能給予完整意見分析 賴郁樺律師 (Line Id: lyhkueiyuan) 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "被患病駕駛撞上", "question": "Q: 我本人是遊覽車公司駕駛、上個月接送花航組員待命靜止時、被一輛自小客從後方撞上(駕駛有癲癇)、然後今天公司叫我簽一份文件、請問我可以簽嗎?(就是旺旺友聯這張)~請教律師一下、不然什麼都亂簽就完蛋了、謝謝您們。", "answer": "A: 您好，我是高維志律師，處理過很多跟您類似的案件，針對您的問題，回答如下，給您參考 1、如果對於公司要求簽署的內容或文件有疑慮，最好的方法就是不要簽名 2、同時，建議將該份文件，交由律師審閱評估，分析簽名之後可能的結果或者不利的影響，綜合評估後再決定 3、如果擔心不知道怎麼處理，建議可以加LINE ID：lightkkao進一步諮詢 （本平台屬於匿名詢問，本人僅提供一般性、原則性的法律建議，故並非代表本人與發問者成立委任關係，或為發問者背書） 高維志律師（國立臺北大學法學碩士）LINE ID：lightkkao(律師本人)（加Line請務必告知：姓名、電話、居住縣市、發問文章的網址）。1、擅長美容產品等各種消費糾紛、離婚監護權扶養費、民事債務問題。2、擅長刑事案件辯護、妨害名譽告訴、詐欺求償。3、擔任多間公司的法律顧問，提供法令諮詢、審閱合約等服務。4、FB粉絲專頁：https://reurl.cc/WLzgmk"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "徵才廣告中之工作時間表示", "question": "Q: 您好! 想請問，在徵才廣告中，工作時間可先寫:依公司規定嗎? 有沒有相關法律規定可以依循? 謝謝您!", "answer": "A: 您好: 1. 刊登徵才廣告應注意就業服務法第5條第2項規定 雇主招募或僱用員工，不得有下列情事：一、為不實之廣告或揭示。 依據行政院勞工委員會98年4月30日勞職業字第0980070787號函： 倘雇主於招募求才或僱用員工工作時，以不符實際之資訊或訊息對外加以刊載(登)或揭示要約， 使求職者或受僱者誤信或承諾，包含以不實之勞動條件求才或僱用、不實之利誘求職者或受僱者 投資、購買特定動產或不動產等情事，則構成違反本法第5條第2項第1款規定 此外，不實廣告資訊並無大小、範圍與嚴重與否之區分，而係以該不實之資料，是否足以使求職 者陷入錯誤，而影響求職者之求職行為為斷，縱使廣告內容整體與實情並無太大差異，但在重要 勞動條件有偏差時，即無礙構成「廣告不實」之事實 3. 工作時間是重要的勞動條件,若僅寫依公司規定,日後恐易生爭議,倘遭認定有不實廣告之嫌,恐遭 處以臺幣30萬元以上150萬元以下罰鍰,不可不慎!! 4. 若就徵才廣告刊登仍有疑義,可以再加line進一步討論 賴郁樺律師謹具 (line Id: lyhkueiyuan) 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "員工借支 無故離職", "question": "Q: 員工在職期間跟公司借支薪水（有簽借支單），但每個月扣款金額稀少，因為一些公司帳務問題突然提離職，隔天就不來上班了，剩下未扣的金額不小，故想請問律師們 1.該怎麼要回這筆款項呢？ 2.簽本票的話不是會有期限限制嗎？怎樣才能確保員工清償前的有效期限？ 3.可以請員工提供保證人嗎？員工如未按時還款的話，可以向保證人索討嗎？ 謝謝律師們", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民事訴訟法第508條第1項：「債權人之請求，以給付金錢或其他代替物或有價證券之一定數量為標的者，得聲請法院依督促程序發支付命令。」 依您所述，建議您可先寄發存證信函或律師函進行催告，要求員工於指定期日內還款，倘仍遭置之不理，則可依上開規定向法院聲請核發支付命令，要求員工償還該筆借款，待法院核發支付命令後，對方可以在20日內提出異議，如對方於期間內異議，屆時會進行訴訟程序，最後由法官來判決對方是否應給付您該筆借款；倘對方於20日內均未提出異議，則您將取得支付命令確定證明書，再持之向法院聲請強制執行，執行對方之財產以滿足債權。 以上建議謹提供參考，建議您可以先攜帶相關債權證明文件或資料向律師諮詢，並委任律師協助依據上述規定內容撰擬支付命令聲請狀，以維護自身權益，如有任何問題，也歡迎與我們聯絡，謝謝 (謙理法律地政聯合事務所 04-23726102) 以謙待人，以理服人"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休問題", "question": "Q: 您好，請問公司到職特休以歷年制計算，離職改以周年制計算。若於103年08月11日到職，預計於112年04月30日離職。應有幾天特休", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於103年8月11日到職，預計在112年4月30日離職，而公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，您工作之年資係滿8年，特休日數為15天，請休期間自111年08月11日～112年08月10日，而您111年度之特休若是按曆年制計算，約定給假日為111年1月1日，則您可取得之特休日數為15日，其中9.2日為年資滿7年取得15天之特休部分，剩餘5.8天則是年資滿8年取得15天之特休部分，又111年度之特休天數若已於111年底做結算，並將未休假之天數兌換成工資，是以，您離職前之特休日數應尚有9.2天。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "病假規定與遲到薪資", "question": "Q: 1、員工開立診斷證明寫急性腸胃炎宜休養3日，要請3天病假。是否須准假並支付半薪？ 2、入職7個月有上班的時間每天都遲到10分鐘以上。提出離職的那個月經由其他員工告知才得知，查詢門禁刷卡紀錄確實如此，是否能不給這7個月遲到合計時數的薪資呢？（公司員工數2名，每個月都有給薪資條）", "answer": "A: 您好， 一、按勞工請假規則第4條第1項第1款規定：「勞工因普通傷害、疾病或生理原因必須治療或休養者，得在左列規定範圍內請普通傷病假：一、未住院者，一年內合計不得超過三十日。」、同條第3項前段規定：「普通傷病假一年內未超過三十日部分，工資折半發給」，故依上開規定，員工因急性腸胃炎請普通傷病假，於一年內未超過三十日之部分，雇主仍應准假並支付半薪。 二、次按「勞基法第2條第3款規定：『工資：謂勞工因工作而獲得之報酬；…。』亦即工資之取得，須以提供勞務為對價，若勞工無正當理由而未提供勞務，雇主自無給付工資之義務。」（臺灣高等法院102年度勞上易字第137號民事判決參照）。因此，員工上班遲到，於遲到期間無正當理由未提供勞務，雇主自無給付工資之義務，並得依民法給付遲延之規定向該遲到之員工請求損害賠償，或依不當得利之規定請求該員工返還遲到期間溢領之工資。惟應注意，雇主僅得就員工遲到未提供勞務之時間不給付工資（例如依出勤紀錄顯示員工遲到10分鐘，即僅能不給付員工10分鐘之工資。），如溢扣工資，恐違反勞動基準法第22條第2項「工資應全額直接給付勞工。」之規定，併此敘明。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "被強迫退休", "question": "Q: 工作30年，勞保都在工會，我在補習班工作，被老闆離職已快一年，當初只給30萬離職金，我要離職證明他說不能再要求他給錢，我能有何要申請嗎？", "answer": "A: 您好: 您雖有提到被老闆離職,但並未說明被離職的原因是資遣或是解雇,資遣跟解雇會影響您可以主張的權利,以下說明: 1. 資遣規定在勞動基準法第11條,老闆需要付資遣費跟開立非自願離職證明給您,但解雇規定在勞動基準法第12條規定,老闆無須付您資遣費跟開立非自願離職證明書 2. 您提及勞保都在工會,若您與老闆是雇用關係,補習班員工人數超過五人,屬於勞保強制投保,老闆應該為您投保勞保,若投保在工會將導致您被資遣時無法申請失業給付,您可以另外向老闆請求賠償損害 勞動基準法第11條規定 非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約： 一、歇業或轉讓時。 二、虧損或業務緊縮時。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。 四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。 五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。 勞動基準法第12條規定 勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約： 一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。 二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。 三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。 四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。 五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。 六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。 雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。 3. 您提到退休及工作滿三十年,若符合勞基法規定退休資格,可以請求雇主給付勞工退休金 勞動基準法第 53 條 勞工有下列情形之一，得自請退休： 一、工作十五年以上年滿五十五歲者。 二、工作二十五年以上者。 三、工作十年以上年滿六十歲者。 3.以上僅為法條一般性說明,因您所述事實缺少細節,若需要給予具體建議,可以再加LINE討論(Line ID: lyhkueiyuan) 賴郁樺律師 逵遠法律事務所 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "久任獎金包含在勞退裡嗎", "question": "Q: 想請問我的工作剛開始有一年一簽,然後半年發一次的久任獎金.此久任獎金可以算在基本工資勞退6％ 的範圍內嗎? 後面改成不用簽約.一個月發一次的久任獎金,此久任獎金可以算在基本工資勞退6％ 的範圍裡嗎", "answer": "A: 您好： 一、有關「久任獎金」應否計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金，說明如下： (一)、按，勞工退休金條例第14條第1項規定：「雇主應為第七條第一項規定之勞工負擔提繳之退休金，不得低於勞工每月工資百分之六。」而所稱「每月工資」依勞工退休金條例第3條之規定，其定義係依勞動基準法第2條規定。 (二)、次按，勞動基準法第2條第3款規定：「所稱『工資』，謂勞工因工作而獲得之報酬，包括工資、薪金及按計時、計日、計月、計件以現金或實物等方式給付之獎金、津貼及其他任何名義之經常性給與均屬之。」亦即，只要在一般情形下經常可以領得之給付即屬之，舉凡某種給與係屬工作上之報酬，在制度上有經常性者，均得列入平均工資計算，故所謂「工資」，乃依一般交易觀念判斷，凡應屬「勞務之對價」並具「經常性之給與」性質者即屬之，至於其給付名稱為何、或是否每月金額固定，均非所問(參臺灣桃園地方法院97年度勞訴字第12號民事判決)。 (三)、本題「久任獎金」應否計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金，應視「久任獎金」是否屬勞動基準法第2條第3款規定所稱「工資」，如具有「工資」性質，則應計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金；反之，如「久任獎金」屬雇主恩惠性給與，而不具「工資」性質，則不計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金。 (四)、本題勞工剛到職時「久任獎金」係每半年發一次的久任獎金，此後一個月發一次久任獎金，顯然久任獎金具有制度上有經常性；且「久任獎金」與勞工通常係以勞工任職工作達一定期間以上雇主始會發給，通常亦具有勞務對價性。如果雇主發給「久任獎金」之發給係因勞工提出勞務而獲得具有對價性給付，而具有「勞務之對價」性，則屬「工資」範疇，此時即應計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金。 (五)、反之，雇主發給之久任獎金不具制度上經常性，且性質上屬恩惠性給付，雇主可發、可不發給勞工久任獎金，此時久任獎金因非屬勞動基準法第2條第3款規定「工資」之定義，則「久任獎金」不應否計入工資範疇計算提繳勞退新制退休金。 (六)、另，關於「久任獎金」是否具有工資性質，亦可參改制前行政院勞工委員會86年06月24日（86）台勞動二字第025402號函：「事業單位發給勞工之久任獎金，若非一次發給而係雇主按月發給並構成勞工工作報酬之一部分者，依勞動基準法第二條第三款規定，應屬工資，於計算平均工資時應列入計算。」 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "填好離職單,提早離職算曠職嗎", "question": "Q: 目前單位人力只有三個人，已提前預假，主管卻因爲兩個人畫同一天，直接取消兩人的假。 做不到兩個月的工讀生因為此事想提前離職，但在前幾天已填了離職單(日期是當初合約上寫的日期)，請問如果工讀生提前離職，這樣到約定離職日前算曠職嗎？", "answer": "A: 您好 如果工讀生因為公司主管的行為而提前離職，依勞動基準法的規定，可以向公司主管提出申訴或向勞動部門申訴，以維護自己的權益。關於離職日的計算，勞基法規定，雇主應於離職前30日以書面通知或支付1個月薪資，如果工讀生已經填寫了離職單，表示已經有書面通知公司離職的意願，公司應該會依據勞基法的規定處理，並非算曠職。但是，具體的離職手續和薪資給付方式，還需要根據工讀生當初和公司所簽訂的合約條款和公司的內部規定進行確認。其他細節可持資料與本所討論，本所過去即有處理類似案例可供參考。 鴻達法律事務所敬上 tel:0907739330 line:justice0907739330 mail:onlyforjuri@yahoo.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "派遣工勞資權益及申訴", "question": "Q: 律師您好： 本人為派遣清潔工，派至A公司工作已20年，因A公司與派遣公司簽訂合約是ㄧ年一約，所以派遣公司也跟我簽訂一年一簽的合約！ 今年2/28合約到期，A公司都沒表達意思是否要續約，派遣公司也於2023年1月向A公司詢問是否要續約？A公司表示要再內部討論，卻於2/23通知派遣公司不再與派遣公司續約，且以另找其他派遣公司的清潔工於3/1來A公司工作！ 我想詢問的問題如下： 1.我是否可以至勞工局申訴A公司沒有提前1 個月預告及給予預告工資？ 2.A公司與我還在契約期間,不告知我不續用, 還另找其他清潔工，是否可以申訴A公司？ 3. 我是否有資格可以拿資遣費及非自願離職 單？ 4. 工作20年，沒有任何的特休、年終是否也 可以申訴？ 5. 我的勞健保是自己保在職業工會，派遣公 司沒有投保勞健保，是否有違法？ 懇請律師解答，謝謝", "answer": "A: 您好，我來依序回答您的問題： 根據勞動基準法第17條規定，僱主應於終止或解除勞動契約前一個月通知，或者支付一個月的資遣費，如果僱主未遵守，您可以向勞動檢查機關或勞資爭議仲裁委員會提出申訴。 若A公司未在契約期滿前告知您不續用並另找其他清潔工，可能涉及違反勞動契約信義原則等問題，您可以向勞動檢查機關或勞資爭議仲裁委員會提出申訴。 若A公司不續用您的合約，您可以申請失業給付，並可能有資格領取資遣費，非自願離職單也可以依勞動基準法第12條規定請求。 勞動基準法規定，勞工服務滿一年以上且符合勞工基本權益保障法所定資格者，有權享有特別休假，若您的工作時間達到滿一年，則有資格享有特休。 根據勞動基準法第84條，僱主應為勞工投保勞動保險及健康保險，若您所述的情況屬實，派遣公司未為您投保勞健保可能違反法律規定。 建議您可先與派遣公司溝通協商，若無法解決，可向勞工局或勞資爭議仲裁委員會申訴，並請求相關賠償。 鴻達法律事務所敬上 tel:0907739330 line:justice0907739330 mail:onlyforjuri@yahoo.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞基法年資計算問題", "question": "Q: 您好，我想詢問有關勞基法的問題。 請問我在106/10/1到職某有限公司（正職人員），111/6/30離職。 111/8重新簽訂僱傭契約擔任兼職人員，假若近期想轉為正職人員的話，年資以及特別休假該怎麼計算？ 另外想詢問我的情況是否有勞基法第10條適用？（離職後3個月內而訂新約，前後年資可合併計算） 還是說一般情況不能合併，但主要還是看公司？ 謝謝????", "answer": "A: 您好∶ 依據勞動基準法第 10 條規定 定期契約屆滿後或不定期契約因故停止履行後，未滿三個月而訂定新約或繼續履行原約時，勞工前後工作年資，應合併計算。 又所謂「因故停止履行」，依行政院勞工委員會79年12月3日台79勞資2字第27641號函釋，係指中止契約之事由，例如留職停薪，但是勞工如因個人因素自請離職或被資遣或退休後，重新回到原事業單位任職，因原勞動契約業已終止，且前開情形非屬勞動基準法第10條規定所稱「不定期契約因故停止履行」之情形，故無勞動基準法第10條年資併計之適用，但如勞雇雙方若仍約定併計勞工前後年資，因係優於法令，得從其約定。 另外如事業單位發生改組或轉讓之情形，依勞動基準法第20條規定，留用勞工之工作年資，應由新雇主繼續予以承認。前開年資併計之規定，於企業併購法第16條亦有相同之規定，該條規定當事業單位發生企業併購之情事時，留用勞工於併購前在消滅公司、讓與公司或被分割公司之工作年資，併購後存續公司、新設公司或受讓公司應予以承認。 故原則上，勞雇間如發生因任何事由終止契約後再僱用之情形，是一個新的勞動契約開始，依勞基法第84條之2規定，勞動年資要重新計算。 如果您是不定期的僱傭關係，依您所述又是已離職，顯非故停止履行的情形，並不該當勞動基準法第10條合併年資計算之規定。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "年終獎金發放後公司可以收回嗎", "question": "Q: 想詢問公司發放年終後，才發公文公告：其他：一旦領取後卻在3月底前提出離職者，公司將保留追扣之權益。 但我們也沒有再公告上簽字。 這樣公司要回年終是合法的嗎？ 以發放年終了，直接扣薪水合法嗎？", "answer": "A: 您好： 首先，公司在發放年終後才發出公告，且您沒有在公告上簽字，這意味著您並沒有事先同意該條款。因此，如果公司要扣回年終，需要證明您已經知曉並同意此條款，否則可能會涉及到違反雇用契約等相關法律問題。 其次，勞基法第26條規定，雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用。因此，如果公司要直接扣除薪水作為年終追扣，也可能違反勞基法相關規定。 綜上所述，如果公司要追扣年終，需要證明您已經知曉並同意相關條款，且該行為是否符合相關法律規定需要進一步評估。建議您儘快與相關單位或律師聯繫，以維護自己的權益。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "承攬契約離職扣薪問題", "question": "Q: 工作報酬抽成約定為工作業績的7成（每次發放工作報酬前店家會傳line與我核對工資報酬，我都有截圖留存，例如二月下期業績28000應發19600），每半個月為ㄧ期（1～15）上半期、（16～31）下半期，每月5、20分別領取上、下期的工作報酬，但甲方有要求我們每天上班要上滿12小時，上班時有打卡但下班不打卡，每個月休8天還只能上半期4天下半期四天，不能把8天假集中在同ㄧ期； 後來因為工作排班問題與店家爭執，不歡而散，之後告知店家不做了，店家說我沒預先通知離職，要扣我工作報酬一成。 請問這樣合法嗎？ 我們簽訂這種承攬契約算不算是假承攬真僱傭？ 承攬契約離職要事先告知嗎？ p.s.當初承攬契約內容大綱 1.不能做違法之事（暴力、色情、醫療……等） 2.承攬約定時間2021/01/01～2022/12/31 3.與客人發生任何糾紛一律跟店家無關 4.在承攬期間內不能在店外私接客人。 5.若違反以上規定，賠償甲方30000元", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照「按勞基法規定之勞動契約，指當事人之一方，在從屬於他方之關係下，提供職業上之勞動力，而由他方給付報酬之契約。此觀該法第2條第3款、第6款規定即明。勞動契約當事人之勞工，通常具有人格從屬性、經濟上從屬性及組織從屬性之特徵。而稱承攬者，謂當事人約定，一方為他方完成一定之工作，他方俟工作完成，給付報酬之契約，民法第490條第1項定有明文。承攬契約之當事人以勞務所完成之結果為目的，承攬人只須於約定之時間完成特定之工作，與定作人間無從屬關係，二者性質並不相同。基於勞基法保護勞務提供者之立法精神，除當事人明示成立承攬契約，或顯然與僱傭關係屬性無關者外，基於保護勞工之立場，應為有利於勞務提供者之認定，只要有部分從屬性，即足成立勞動契約關係。」最高法院110年度台上字第90號民事判決參照。 如雙方間合作關係具有上述經濟上、人格上及組織上從屬性之特性，不論所簽署的契約名稱是否為勞動契約，法律上就會認定雙方關係為勞動契約，可依勞基法規定適用。 而勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "被迫資遣非合理流程", "question": "Q: 您好，我是一名在學的兼職人員目前大三從去年的6月29日進公司到今年的3/2號被迫離職，星期二~星期五早上9：30～16：00是我的工作時間，就在今年的3/2號星期四在16：02分下班打卡回到家後再準備出門坐上公車的17：02分收到公司的簡訊內容表示：芳妤，這星期妳標註的資料速度太慢，且學習態度不積極。所以公司決定停止聘用。明天起不須再進公司了！妳的工時薪資會在相同的發薪日匯入妳彰化銀行的帳戶。連預告或是合理程序流程都沒有就把我遣散了，我想問我身為兼職員工是否還能拿到預告工資？和遣散費?還有還有辦法要到非自願離職證明嗎？", "answer": "A: 根據《勞動基準法》及相關法規，兼職員工離職也享有一定的權益，以下是可能適用的規定： 預告工資：如果雇主沒有提前通知您離職，且您在公司服務滿1個月以上，則應當支付您的預告工資，以便您有足夠的時間找到下一份工作。預告工資的金額為您平時的工資，每工作滿1年就增加10%至最高加倍。 遣散費：如果您被解雇或不繼續續聘，且您已經在公司工作滿一年以上，您有權獲得遣散費。遣散費的金額依據您工作年資和月薪計算，最高可達6個月的工資。 非自願離職證明：您有權向公司索取非自願離職證明，以證明離職的原因是公司決定解雇您，並非您自願離職。這在您尋找下一份工作時可能很有用。 建議您儘快與公司聯繫，了解公司的離職程序和政策，並要求公司給予您預告工資和遣散費，以及非自願離職證明。如果公司拒絕支付您應得的權益，您可以向勞動部申訴，或是請律師協助處理。相關細節可持資料與本所進一步討論以免權益受損，本所過去即有處理多起類似案例可供參考。 鴻達法律事務所敬上 tel:0907739330 line:justice0907739330 mail:onlyforjuri@yahoo.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞工工作四小時需休息30分鍾", "question": "Q: 您好，我的公司為股份有限公司 1.請問「如果是輪班性質的工作，不須有這條時間限制，只要有給予適當的休息即可。」 請問此輪班制是只指當日上早、晚班輪替、還是說兩天上早班、兩天晚班這樣的輪班？ 2.什麼樣的工作內容可以被歸類為「業務一來就必須趕快完成，譬如有連續性且超過4小時的必要即不受此限制」？", "answer": "A: 您好： 一、關於輪班制之意義，按勞動基準法第34條第1項：「勞工工作採輪班制者，其工作班次，每週更換一次。但經勞工同意者不在此限。」及第2項：「依前項更換班次時，至少應有連續十一小時之休息時間。但因工作特性或特殊原因，經中央目的事業主管機關商請中央主管機關公告者，得變更休息時間不少於連續八小時。」之規定，輪班制是指原則上工作班次每週更換、換班至少應有連續十一小時休息之工作型態。 二、故您所詢「此輪班制是只指當日上早、晚班輪替、還是說兩天上早班、兩天晚班這樣的輪班？」前者（當日早、晚班）若是由不同員工輪替，後者（兩天上早班、兩天上晚班）則無論由同一員工或不同員工輪替，皆有可能符合前述輪班制之規範，特別需要注意的是，同一員工的兩個工作班次之間，原則上至少要給予連續十一小時之休息時間。 三、而連續工作及休息規範，依勞動基準法第35條之規定，勞工繼續工作四小時原則上應有三十分鐘之休息，而勞動部之解釋則進一步提高彈性，可參照勞動部勞動條3字第1090130352號函：「依案內事業單位之工作時間約定為『8時30分至12時』及『13時至17時30分』，12時至13 時1小時休息時間，如配合事業單位連續工作型態，將依法應有之休息時間調配於工作時間中實施（如12時至13時計休息1小時），經衡酌勞動基準法第35條但書規定立法意旨及勞雇雙方實務需求，得認尚符前開規定之意旨。」 四、至於您詢問前開規範之例外規定，什麼樣的工作有「連續性」或「緊急性」？可參照勞動部勞動條3字第1060063666號函：「勞動基準法第35條但書規定之『連續性』，原則上需有一旦執行工作即無法中斷之特性；同條但書規定『緊急性』，端視該事件是否需緊急處理而定，二者皆須依個案事實認定。」之解釋，並可參考法院諸多判決均提出之標準：「認定是否屬於監視性、連續性或緊急性之工作時，自應以其工作內容是否須長久持續消耗精神、體力為準」，也就是在工作性質並非長久持續消耗精神、體力時，較傾向認同該工作有「連續性」。 五、茲就實務上曾認定有「連續性」之工作舉例如下： (一)夜班保全（臺灣桃園地方法院108年度勞訴字第131號民事判決）、 (二)倉儲管理人員（臺灣臺中地方法院103年度勞訴字第1號民事判決）、 (三)汽車駕駛（臺灣新北地方法院109年度勞簡上字第2號民事判決、勞動部所訂「勞工在事業場所外工作時間指導原則」第3條第4項第4款）； 而實務上曾認定有「緊急性」之工作則例如：救護車駕駛（臺灣高等法院花蓮分院107年度勞上更一字第1號民事判決）。 六、關於 貴公司工作型態是否符合法律要件，建議可提供更充分資料以利律師進行具體之判斷及建議。以上說明敬供參考，如仍有疑問，歡迎來信洽詢。 劉上銘律師 信箱：sonny@taipeilaw.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "正職員工轉兼職特休結算問題", "question": "Q: 您好：請問員工於95/3/1到職為正職員工，但於111/12/1轉為兼職員工，隔年112/3/1有特休產生，若要結算特休是以兼職人員薪資做結算即可嗎?", "answer": "A: 您好∶ 依據勞動部107年5月17日勞動條1字第1070130761號函修正之『僱用部分時間工作勞工應行注意事項修正規定』第陸、三、(三)點所示 特別休假依勞動基準法第 38 條規定辦理。其休假期日由勞工排定之，如於年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。年度可休特別休假時數，得參考下列方式比例計給之： 部分工時勞工工作年資滿 6 個月以上未滿 1 年者，自受僱當日起算，6 個月正常工作時間占全時勞工 6 個月正常工作時間之比例；部分工時勞工工作年資滿 1 年以上者，以部分工時勞工全年正常工作時間占全時勞工全年正常工作時間之比例，乘以勞動基準法第 38 條所定特別休假日數計給。不足 1 日部分由勞雇雙方協商議定，惟不得損害勞工權益。但部分工時勞工每週工作日數與該事業單位之全時勞工相同，僅每日工作時數較短者，仍應依勞動基準法第 38 條規定給予休假日數。 故在同一公司正職轉兼職人員僅係工作時數不同，故您當時並沒有在原公司離職後重進公司(勞動條件有變更，故應重簽勞動契約)，勞動年資應合併計算。合併計算後之勞動年資，再依上開要點計算特別休假日數。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞工育嬰假滿後，想請領失業津貼", "question": "Q: 請問~女性勞工於今年4/12育嬰假滿二年屆期前一月，跟公司提出育嬰假後不回公司復職，但公司可否用資遺的方式，如此她就能請領失業津貼？ 1、公司能以合意資遺方式，同意勞工所求嗎？ 2、若勞工反咬公司於育嬰假期中資遺她，公司該和勞工簽署何種契約來制約？", "answer": "A: 您好： 依您所述，勞方育嬰留停期滿雇主必須讓勞方復職，除非雇主有性別工作平等法第17條規定的歇業虧損或業務緊縮等法定情況。否則若勞方日後反悔向勞動局申訴，而原先雙方合意資遣的理由不符合性別工作平等法第17條的法定例外情況，雇主恐有被認定違法資遣及就業歧視之可能性，勞動局可以對雇主裁罰，加上資遣員工需要資遣通報跟開立非自願離職證明書，若事實跟開立文書內容不同，雇主另有違反使公務員登載不實或詐欺罪之風險，不可不慎。 性別工作平等法第17條 前條受僱者於育嬰留職停薪期滿後，申請復職時，除有下列情形之一，並經主管機關同意者外，雇主不得拒絕： 一、歇業、虧損或業務緊縮者。 二、雇主依法變更組織、解散或轉讓者。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上者。 四、業務性質變更，有減少受僱者之必要，又無適當工作可供安置者。 雇主因前項各款原因未能使受僱者復職時，應於三十日前通知之，並應依法定標準發給資遣費或退休金。 以上為一般性法律意見，若需要個案具體建議或合法作法，可以再加line討論（Line ID: https://line.me/ti/p/3e1x70wfYE) 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職當年度未滿兩年滿一年特休", "question": "Q: 請問在有限公司在職時間110/3/2~112/2/28，在112年度有未滿兩年滿一年7天的特休可以休嗎？", "answer": "A: 您好： 依勞動基準法第38條第一項及第四項之規定：「勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假：一、六個月以上一年未滿者，三日。二、一年以上二年未滿者，七日。三、二年以上三年未滿者，十日。四、三年以上五年未滿者，每年十四日。五、五年以上十年未滿者，每年十五日。六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止；勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。」，如您所述，您是於110年3月2日到職，於112年2月28日離職，工作之年資已逾1年但未滿兩年，您可取得之特休天數應為10天，其中3日為工作滿半年時取得之部分，請休期間為110年09月02日至111年03月01日，剩餘7天則屬年資滿1年取得之特休，請休期間自111年03月02日至112年03月01日，而您在離職前，若均未休過特休，則您可以向公司請求發給10天特休未休之工資。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "不正當理由資遣員工", "question": "Q: 本人為孕婦，2月初因為二次確診居隔沒辦法上班請病假，2月底因為流產所以請小產假7天，在第七天的時候被公司告知要資遣我，公司以我個人該月出勤問題資遣我，我並非無據之請假卻以我工作不能勝任這個條款資遣我，還要我填寫離職單及離職切結書，我該怎麼辦？如何爭取我自己的權益？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第11條：「非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約：一、歇業或轉讓時。二、虧損或業務緊縮時。三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。」、第12條：「勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約：一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。」規定。 如雇主之解雇不具法定事由，為不合法之解雇，勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "上班時間不準上廁所", "question": "Q: 請問公司限制員工上廁所，上班時間把廁所鎖起來，休息時間才開放使用。請問這樣公司有違法嗎？可以到那裡申訴？謝謝。", "answer": "A: 按「不法侵害他人之身體、健康、名譽、自由、信用、隱私、貞操，或不法侵害其他人格法益而情節重大者，被害人雖非財產上之損害，亦得請求賠償相當之金額。其名譽被侵害者，並得請求回復名譽之適當處分。」、「人格權受侵害時，得請求法院除去其侵害；有受侵害之虞時，得請求防止之。前項情形，以法律有特別規定者為限，得請求損害賠償或慰撫金。」民法第195條第1項、第18條分別定有明文。 依您所述，公司限制員工上廁所，上班時間把廁所鎖起來等可能有涉及違反人格權之虞，倘若需要勞工申訴可寫信至中央勞工行政主管機關勞動部之勞動部民意信箱或洽1955專線，抑或是1999專線或各縣市勞工局電話。 謝謝您的詢問!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "車禍隔天請假，公司扣全薪", "question": "Q: 您好，求解勞基法相關問題： 本人於3/6於上班途中發生交通事故， 當天有就醫並開立醫生證明， 3/7身體仍不適請假在家休息， 3/8到公司詢問人資請假相關事宜， 卻被告知未提供當天（3/7）就醫證明， 無法請病假，需比照事假扣全薪。 1.請問公司這樣是否合法？ 2.因事故當場和解（有手寫和解書）， 故未拿到警察提供的三聯單， 是否即不可算為公傷假呢？ 以上提問，謝謝????????", "answer": "A: 您好∶ 依據勞工請假規則第10條： 勞工請假時，應於事前親自以口頭或書面敘明請假理由及日數。但遇有急病或緊急事故，得委託他人代辦請假手續。辦理請假手續時，雇主得要求勞工提出有關證明文件。 至於證明文件，只要是合法醫療機構或醫師證明書即可，包含診斷說明書、醫療收據等。不過，若病假當天並未去看醫生，也無法出示相關資料證明，這時就要以事假來申請。 所以，如果您3月7日身體不適卻未就醫而無任何證明文件時，只能請事假。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "月薪改為時薪後之特休計算", "question": "Q: 我司為有限公司,現因有同仁於111年7月5日到職(月薪制),於112年3月因家中事故,無法全天性上班,提出希能於112年4月1日起改為每日上班4小時(薪資改為時薪制)問題如下: 1.是否需先辦離職再重新入職方式,將其原滿半年享有3天之特休先予結清?再重新歸零起算? 2.於4/1起改為每日僅上班4小時,如此,於10/1滿半年後其特休天數如何計算?是否依原享有之特休日折半計算? 3.改以時薪計算且每日僅上班4小時之情況,可否視為臨時工?又另若因公司於年末時,希其能恢復每日工作8小時(改回月薪制)而該員工又無法配合時,可否進行要求該員離職?(是否須給資遣費)", "answer": "A: 您好，日安： 依貴公司所述，似乎是關於部分工時之勞工之僱用問題。 關此，貴公司也可以詳細參考勞動部111 年 3 月 14 日勞動條 1 字第 1110140177 號函修正之《僱用部分時間工作勞工應行注意事項》辦理。 謹簡要回覆如下： 一、《僱用部分時間工作勞工應行注意事項》之「陸、 勞動條件基準」之記載如下，宜以下列方式計算工作年資及核給特別休假： 「部分工時勞工其工作年資應自受僱日起算。部分工時勞工轉換為全時勞工，或全時勞工轉換為部分工時勞工，其工作年資之計算亦同。 ……年度可休特別休假時數，得參考下列方式比例計給之： 部分工時勞工工作年資滿6個月以上未滿1年者，自受僱當日起算，6個月正常工作時間占全時勞工6個月正常工作時間之比例；部分工時勞工工作年資滿1年以上者，以部分工時勞工全年正常工作時間占全時勞工全年正常工作時間之比例，乘以勞動基準法第38條所定特別休假日數計給。不足1日部分由勞雇雙方協商議定，惟不得損害勞工權益。但部分工時勞工每週工作日數與該事業單位之全時勞工相同，僅每日工作時數較短者，仍應依勞動基準法第38條規定給予休假日數。」 二、《僱用部分時間工作勞工應行注意事項》之「陸、 勞動條件基準」之記載如下，若貴公司有勞動基準法第11條所定之事由，欲辦理資遣，宜以下列方式辦理預告期間、發給資遣費： 「(一)資遣預告期間，依勞動基準法第16條規定辦理： 1、勞工接到資遣預告後，為另謀工作得請假外出謀職假請假期間之工資照給。其請假時數，每星期不得超過2日之工作時間。 2、謀職假之每日時數，得參考下列方式計給： 按勞工平均每週工作時數除以40小時乘以應給予請假日數並乘以8小時。 ……2、部分工時勞工適用勞工退休金條例之工作年資退休金，雇主應依該條例第6條及第14條規定，按月為勞工提繳退休金。資遣費計算應依該條例第12條規定計給。 3、部分工時勞工轉換為全時勞工或全時勞工轉換為部分工時勞工，勞動基準法之退休金、資遣費及勞工退休金條例之資遣費計給，應按工作時間比例分別計算。」 三、末，依《僱用部分時間工作勞工應行注意事項》之「伍、 僱用」之記載：「僱用部分工時勞工，勞動契約宜以書面訂定，其勞動條件及勞動契約形式，應與全時勞工相同，並應明確告知部分工時勞工其權益。雇主於招募全時勞工時，對於原受僱從事相同職種工作之部分工時勞工，宜優先給予僱用之機會。」 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向鄰近地區之專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰假不利處分", "question": "Q: 本人於2014年育嬰假半年，2015年1月復職後而2014年終考績C，於2017年晉升因考績C無法通過；2018年育嬰假9個月，2019年1月復職但無2018年考績，以上影響晉升及獎金是否公司違法？是否有權利向公司請求賠償？", "answer": "A: 李小姐您好: 依您來信詢問考績影響晉升跟獎金之問題回覆如下: 考績法院一般認為是企業的人事權而給予尊重,不會過度介入審查,但例外會審查的情況有 1. 雇主給考績的程序有瑕疵 2. 雇主給考績違反平等原則 3. 雇主給差等考績導致員工被解僱 在您的案例,若有證據證明雇主係因您請育嬰假給予考績c跟不給晉升 雇主會因違反性別工作平等法第7條而有考績不公的情況 您也可以向勞動局提出就業歧視申訴 若公司有績效獎金,您因為考績不公被打C而無法領取績效獎金等實質損害 您有機會向雇主請求賠償 性別工作平等法第7條規定 雇主對求職者或受僱者之招募、甄試、進用、分發、配置、考績或陞遷等，不得因性別或性傾向而有差別待遇。但工作性質僅適合特定性別者，不在此限。 性別工作平等法第26條規定 受僱者或求職者因第七條至第十一條或第二十一條之情事，受有損害者，雇主應負賠償責任。 以上僅為一般性法律意見,若就個案策略需要進一步討論,可以再加LINE討論(ID:lyhkueiyuan) 賴郁樺律師 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "早上8點上班超過8:01算遲到", "question": "Q: 早上8點上班，雇主規定超過8:01算遲到，還被雇主要求請事假一個小時並請辦公室每個人吃早餐（規定$140/人）合法嗎？並不能以補休、特休請假，一定要事假。 想請問合理的遲到範圍到底是幾分鐘？", "answer": "A: 您好: 依照勞動相關法令，未規定雇主要給予員工遲到寬限期間，因此，並無合理的遲到範圍。勞工上班遲到，未依正常上班時間履行勞務給付義務，雇主可不發給該遲到時間內的工資。但依您所述，雇主規定超過8:01算遲到，還被雇主要求請事假一個小時並請辦公室每個人吃早餐（規定$140/人），並不能以補休、特休請假，一定要請事假。雇主之行徑將導致員工之遲到扣薪超出其缺勤而得扣減之金額，而有溢扣工資之情事，雇主前開行徑顯已牴觸勞動基準法第22條第2項規定，而屬違法。 以上仍視個案而定，建議您向專業法律人士為法律諮詢，以免延宕權益。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰假復職日，合意資遺？", "question": "Q: 勞工育嬰假期滿復職當日，公司已無其勞工育嬰假前之職位，是否可和勞工達成合意資遺？需簽立何種文件以保障資方，不被勞方反咬？", "answer": "A: 您好, 公司是可以和員工在育嬰留職停薪期限屆滿復職當日談妥以合意資遣的方式終止勞動契約（例如:依勞基法第11條之規定），最好以書面寫好雙方合意終止勞動契約的內容，且因為是屬於就業服務法所稱的資遣，必須依照就業服務法第33條的規定，於員工離職之10日前辦理資遣通報，違反者，依照就業服務法第68條第1項的規定，可能會遭受新台幣3萬元以上15萬元以下的罰鍰。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 泓廷商務法律事務所 ★TEL:02-2542-9950 ★LINE ID: winniechern ★Email:wchern@omniservice.com.tw ★台北市中山區中山北路一段72樓10F之1 ★台北車站或中山站，出站5分鐘 ★服務無國界，隨時歡迎您！ LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "制服的費用由員工之處嗎？", "question": "Q: 你好，我想詢問關於員工制服公司強制我們購買，且逕自從薪水中扣除。 剛開始公司說可以不用買制服，後來說因為廠商還有我們制服的布料強制我們購買，我們原本想說做一套就好也已經有向主管回報做一套制服，但最後做了兩套。我跟我另一個同事最近提離職，公司說制服的費用原本是4800元過一陣子又說是6195元，覺得非常不合理，但想說我們入職前有簽制服費用由員工承擔的契約，不知道該怎麼辦才好", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞委會82年11月16日台82勞動2字第62018號函：「…查勞動基準法第22條第2項規定『工資應全額直接給付勞工』，如勞工因違約或侵權行為造成雇主損害，在責任歸屬、金額多寡等未確定前，其賠償非雇主單方面所能認定而有爭議時，得請求當地主管機關協調處理或循司法途徑解決，但不得逕自扣發工資。」、89年10月16日（89）台勞資二字第0000000號函：「…制服係雇主為事業經營之目的，強制勞工於提供勞務之場所或提供勞務之當時所為必要之行為，其或為工作安全之目的，或為勞動紀律之需要，其費用應為勞務成本或職工福利之一部分，要求勞工負擔或分擔成本，顯不妥當。」制服費用為勞務成本或職工福利之一部分，該費用應由雇主負擔，不得自勞工工資扣除制服費。 而勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於勞資補償方面", "question": "Q: 公司型態:有限公司 您好，請教一下 1.傷病給付申請，若勞保局還未核定通過，雇主是否需先支付勞工職災補償金？ 2.若傷病給付申請尚未領取到職災給付，雇主能事先主張抵充而僅支付補償金差額嗎？ 3.雇主提出，能先支付三成薪資，等職災金核發撥款，再請勞工多退少補，並要求雙方簽署同意書，請問這在合法範圍嗎？ 若不同意簽署，是否就無法申請傷病給付呢？ 4.當月公傷事故發生後段日子，家中休養就醫。雇主當月有支付全薪，這包含在職災補償金裡嗎？ 5.承上題，若不包含在職災補償金裡， 但雇主已有支付當月全薪，在填寫傷病給付申請書(被保險人因傷病全日不能工作期間取得薪資(或報酬)情形)時，是否勾選1選項▪︎未取得任何薪資或報酬? 6.若勞保局已核發職災補償金至勞工帳戶(此為薪資帳戶)，雇主能擅自扣款嗎？ 7.關於已由雇主支付費用補償者，雇主得予以抵充之。因不太理解其意，希望能向您請教這句話的白話文。 在此先感謝您的回覆！", "answer": "A: 您好： 一、有關在勞動部勞工保險局(下稱勞保局)核付職業傷害傷病給付予職災勞工前，雇主應否需先支付職業災害損失補償予勞工乙節，說明如下： (一)、按，勞工因遭遇職業災害而致死亡、失能、傷害或疾病時，雇主應依勞動基準法第59條規定予以補償，亦即補償必要之醫療費用、按勞工原領工資補償、失能補償或死亡補償。而勞動基準法第59條制定之目的，乃為貫徹保障勞工權益，加強勞雇關係，促進社會與經濟發展之立法宗旨。爰於勞工因職業災害而致死亡、殘廢、傷害或疾病時，特課予雇主無過失之補償責任。 (二)、有鑑於勞工一旦不幸遭受職業災害，往往使其本身及家屬的生活陷於貧苦無依之絕境，而雇主雖負有上開法定義務，倘非於適當時間內予以補償，則無法達到一定之紓困救急目的，故勞動基準法施行細則第30條規定：「雇主依本法第五十九條第二款補償勞工之工資，應於發給工資之日給與。」亦即，其中依勞動基準法第59條第2款規定之按原領工資補償，應於發給工資之日給付予職災勞工，以避免職災勞工本身及家屬的生活陷於貧苦無依之絕境。 二、有關職災勞工尚未自勞保局領取職業災害傷病給付時，雇主能事先主張抵充，僅支付職業災害損失補償扣除將來勞保局給付之傷病給付之差額乙節，說明如下： (一)、雇主如欲依勞動基準法第59條：「但如同一事故，依勞工保險條例或其他法令規定，已由雇主支付費用補償者，雇主得予以抵充之」之前提，限於職災勞工已實際受領職業災害損失補償以外之給付(例如勞工已受領勞保局核付之職業災害傷病給付或由雇主支付為勞工投保之商業保險，因此給付之保險給付等)，雇主始能主張抵充。是故，倘職災勞工尚未受領職業災害損失補償以外之給付，雇主是不能事先主張抵充，也不能僅支付職業災害損失補償扣除將來勞保局給付之傷病給付之差額。 (二)、另，勞工職業災害保險及保護法第90條第1、2項規定：「遭遇職業傷病之被保險人於請領本法保險給付前，雇主已依勞動基準法第五十九條規定給與職業災害補償者，於被保險人請領保險給付後，得就同條規定之抵充金額請求其返還。」、「遭遇職業傷病而不適用勞動基準法之被保險人於請領給付前，雇主已給與賠償或補償金額者，於被保險人請領保險給付後，得主張抵充之，並請求其返還。」亦即，遭遇職業災害之勞工於向勞保局請領職業災害保險給付前，雇主已依勞動基準法第五十九條規定給與職業災害補償，在勞工領取勞保局核付之保險給付後，雇主可依勞工職業災害保險及保護法第90條第1、2項規定，就可依勞動基準法第59條可抵充之金額，請求勞工返還。 三、有關雇主提出，能先支付三成薪資，等職災金核發撥款，再請勞工多退少補，並要求雙方簽署同意書，是否合法，以及勞工如果不同意簽署，是否就無法申請傷病給付乙節，說明如下： (一)、有關勞動基準法第59條第2款規定之「工資補償」規定旨在維持勞工於職業災害醫療期間之正常生活，而課雇主應給予勞工相當於原領工資數額之補償金，且依勞動基準法施行細則第30條規定，，應於發給工資之日給付予職災勞工，以避免職災勞工本身及家屬的生活陷於貧苦無依之絕境。 (二)、是故，如雇主提出先支付三成薪資，待勞保局核付職業災害傷病給付予勞工時，再多退少補部分，因雇主不是按勞工原領工資補償，僅給付三成，已不符合勞動基準法第59條及同法施行細則第30條規定，故此種約定並不合法。如有違反勞動基準法第59條規定，主管機關可依勞動基準法第79條第1項第1款規定，處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰。 四、有關當月公傷事故發生後段日子，家中休養就醫。雇主當月有支付全薪，是否包含在職災補償金裡乙節，說明如下： (一)、職災勞工於醫療中不能工作期間，雇主按月支付勞工全薪，性質上屬工資補償，自包含在勞動基準法第59條規定之職業災害損失補償範圍內。 (二)、另，如勞工遭遇職業災害係可歸責於雇主，雇主對於勞工構成侵權行為損害賠償，例如雇主違反職業安全衛生相關法規，未提供勞工相關安全設備，導致勞工自鷹架上墜落，發生傷亡，此時雇主除應依勞動基準法第59條規定負職業災害損失補償責任外，亦可能構成民法上侵權行為損害賠償責任。是故，在雇主依勞動基準法第59條規定給付之補償金額，依勞動基準法第60條規定，亦得抵充就同一事故所生損害賠償之金額(即侵權行為損害賠償責任)。 五、有關雇主已有支付當月全薪，在填寫傷病給付申請書(被保險人因傷病全日不能工作期間取得薪資(或報酬)情形)時，是否勾選1選項▪︎未取得任何薪資或報酬？說明如下： 有關勞工因遭遇職業災害而致傷害或疾病，在醫療中不能工作期間，由雇主仍支付全薪，性質上是勞動基準法第59條第2款規定所為之「工資補償」。而在傷病給付申請書關於「被保險人因傷病全日不能工作期間取得薪資(或報酬)情形」欄位，計有「1.未取得任何薪資或報酬」、「2.全日不能工作期間取得部分薪資或報酬」、「3.已取得原有薪資或報酬 (如請下列假別者請勾填：□特休假□排休 □彈性假 □輪休假 □加班補休)」、「4.已依勞動基準法第 59 條取得職災補償」選項可勾選。此建議視實際情形勾選，例如勾選「2.全日不能工作期間取得部分薪資或報酬」或「4.已依勞動基準法第 59 條取得職災補償」，並建議在提出傷病給付前，先向勞保局洽詢相關傷病給付申請填載事宜。 六、若勞保局已核發職災補償金至勞工帳戶(此為薪資帳戶)，雇主能擅自扣款嗎？說明如下： 勞保局核發給職災勞工之職業災害傷病給付，並匯入職災勞工之薪轉帳戶，因該薪轉帳戶內之存款金額仍屬職災勞工所有，雇主在沒有取得職災勞工確切同意授權，是不可擅自扣款，作為抵充金額。雇主在勞工領取勞保局核付之保險給付後，雖可依勞工職業災害保險及保護法第90條第1、2項規定，就可依勞動基準法第59條可抵充之金額，請求勞工返還。除非勞工主動返還，否則雇主應循民事法律途徑請求勞工返還，尚不得逕自從勞工之帳戶領取扣款，以避免觸法。 八、關於勞動基準法第59條規定「已由雇主支付費用補償者，雇主得予以抵充之」之意義，說明如下： 有關勞動基準法第59條規定「已由雇主支付費用補償者，雇主得予以抵充之」係指雇主已依勞工保險條例或職業災害勞工保險及保護法為勞工投保(雇主依法投保需依法繳納保險費)，並經保險人(勞保局)核定為職業災害保險事故，即屬「已由雇主支付費用補償者」之意義。又，或者雇主自行支付費用為勞工投保其他商業保險、團體保險等，而勞工發生職業災害後，因雇主為勞工投保商業保險、團體保險等，勞工因此可自商業保險、團體保險領取保險給付，此時雇主亦可主張勞工自商業保險、團體保險領取保險給付之金額，主張抵充應由雇主負擔之勞動基準法第59條職業災害損失補償責任。 九、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "資遣竊取營業資料的員工", "question": "Q: 員工近期要開立同性質公司，近期發現該員工竊取公司營業資料（資料含營業方式及行銷活動內容）打算日後開業後使用，請問資遣該名員工需要付資遣費嗎？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第12條：「勞工有左列情形之一者，雇主得不經預告終止契約：一、於訂立勞動契約時為虛偽意思表示，使雇主誤信而有受損害之虞者。二、對於雇主、雇主家屬、雇主代理人或其他共同工作之勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、受有期徒刑以上刑之宣告確定，而未諭知緩刑或未准易科罰金者。四、違反勞動契約或工作規則，情節重大者。五、故意損耗機器、工具、原料、產品，或其他雇主所有物品，或故意洩漏雇主技術上、營業上之秘密，致雇主受有損害者。六、無正當理由繼續曠工三日，或一個月內曠工達六日者。雇主依前項第一款、第二款及第四款至第六款規定終止契約者，應自知悉其情形之日起，三十日內為之。」規定。 若員工竊取公司營業資料屬於「嚴重」違反勞動義務之事由，公司可以依法終止與該員工的勞動契約。在此情況下，公司不需要支付資遣費。另外，公司可以向該員工追究損害賠償責任，包括賠償因竊取公司營業資料而對公司造成的損失，以及日後使用公司營業資料而對公司造成的損失。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休計算諮詢", "question": "Q: 您好，我想請問我同事他91年7月2日到職，預計到這個月15號離職，本來公司給他的特休是26天，因他只到這個月要離職，卻依比例法特休砍了他18天，告知提前離職故只有8天，請問這樣算法是對的嗎?", "answer": "A: 您好: 不論勞資雙方約定用哪一種方式給假，一旦勞動契約終止(離職)，都必須就未休畢之日數進行結算。由於勞工可以享有之法定特別休假日數，會因勞工到職日與離職日有所差異，為確保勞工權益，勞動契約終止(離職)時，雇主仍應依勞工「到職日」及工作年資(也就是需要依週年制來結清特別休假天數)，並就尚未休畢之特別休假日數，結算工資。 您同事91年7月2日～111年7月1日期間，年資已滿20年，依勞基法第38條第1項第6款規定，特別休假日數應為20日，因此不知所述公司本來給的26天是如何計算得出，當然雇主是可以給予優於勞基法的規定；不過後續公司告知因提前離職故只有8天特別休假部分，就跟以上所述的法律規定不符了。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "主管要求獎金抽成", "question": "Q: 任職銀行因為業績達成，總行發一筆獎金給我，但是分行經理要求我的業績奬金抽一成當公款供主管私人交際費，請問合法嗎？", "answer": "A: 您好： 一、有關雇主發給員工之業績獎金，能否將業績獎金抽一成當公款或供作主管之交際費，應視業績獎金是否具有「工資」性質而定，說明如下： (一)、如業績獎金具有「工資」性質，除非經勞工同意，否則雇主不得片面要求將業績獎金抽一成作為公款或供作主管交際費： 1、按，改制前行政院勞工委員會87 年 08 月 20 日（87）台勞動二字第035198號函：「績效獎金如係以勞工工作達成預定目標而發放，具有因工作而獲得之報酬之性質，依勞動基準法第二條第三款暨施行細則第十條規定，應屬工資範疇，於計算退休金時，自應列入平均工資計算。」及改制前行政院勞工委員會77 年 06 月 02 日（77）臺勞動二字第10305號：「績效獎金係以勞工達成預定目標而發放，具有因工作而獲得之報酬性質，依勞動基準法第二條第三款暨施行細則第十條規定，應屬工資範疇。」 2、原則上雇主發給員工之業績獎金，如是以勞工工作達成預定目標而發放，而具有因工作而獲得之報酬之性質(勞務對價性)，依照上開改制前勞工委員會函釋見解，則具有「工資」性質。如業績獎金屬「工資」，除非經勞工同意，否則雇主不得片面要求將業績獎金抽一成作為公款或供作主管交際費。 (二)、如業績獎金之發放，在個案中不具有「勞務對價性」，且發放條件也具有不確定性，非必然發放，也不是勞工反覆提供勞務所能獲得(不具經常性給付)，例如業績獎金是否發放需視公司生產績效與盈餘狀況之不確定性而定；因此種業績獎金係雇主基於恩惠性或勉勵性給與，則不具「工資」性質，是因不具「工資」性質，則原則上雇主可在不違反相關法規或勞動契約之情況下，自行決定發放條件，以及是否附有相關發給的限制條件或附有負擔，例如雇主將業績獎金抽一成當公款或供作主管之交際費，作為業績獎金之發放條件等。 (三)、亦即業績獎金，雇主能否將業績獎金抽一成當公款或供作主管之交際費乙事，需視個案中，業績獎金是否具有「勞務對價性」，以及視業績獎金發放目的、條件為何，判斷業績獎金是否為勞工因工作而獲得之報酬而定。如業績獎金具有「工資」之性質，除非經勞工同意，否則雇主不得片面要求將業績獎金抽一成作為公款或供作主管交際費。反之，如業績獎金不具有勞務對價性，且發放條件也具有不確定性(不具經常性給付)，性質上係屬雇主基於恩惠性或勉勵性給與，因不具「工資」性質，則原則上雇主可在不違反相關法規或勞動契約之情況下，自行決定發放條件，以及是否附有一定之條件或附有負擔。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "因確診請病假被扣分影響考績成績", "question": "Q: 因2022年的8.12號確診，後來因為還是很不舒服，8.16~8.19共四天請了病假，因為公司一般生病正常請病假或是事假會扣考績分數，而在2023年的績效考核面談時，我發現去年確診請病假的四天也被當成一般生病病假扣考績分數，也因此大大影響我的考績排名，更影響到了調薪，我想請問因確診法定傳染病請病假，收到確診隔離通知書要求強制在家隔離，公司可以針對因確診請病假而扣績效分數嗎? 經反映給台北勞工局後得到回覆: 勞動部111年5月5日勞動條2字第1110140434號令：「勞工確診嚴重特殊傳染性肺炎（COVID-19），並經衛生主管機關通知居家照護、收治於指定處所或醫院，於隔離治療期間，依勞動基準法第四十三條及勞工請假規則第四條規定請普通傷病假者，雇主不得扣發全勤獎金，並自中華民國一百十一年四月八日生效。」，若勞工依前開規定請假，雇主不得扣發全勤獎金。 有關所詢考績疑義，查上開規定尚未規範。若有相關爭議，工作地點位於臺北市，建議可儘速向本局申請勞資爭議調解。 因為在還不確定是否因確診請病假而扣績效分數有問題時，請問我應該直接申請勞資爭議調解嗎?", "answer": "A: 您好： 一、按，嚴重特殊傳染性肺炎防治及紓困振興特別條例第3條第3項規定：「接受居家隔離、居家檢疫、集中隔離或集中檢疫者，於隔離、檢疫期間，其任職之機關（構）、事業單位、學校、法人、團體應給予防疫隔離假，且不得視為曠職、強迫以事假或其他假別處理，亦不得扣發全勤獎金、解僱或為其他不利之處分。家屬為照顧生活不能自理之受隔離者、檢疫者而請假者，亦同。」 二、本題勞工於111年8月11日因Covid-19確診，因而收到地方政府衛生局確診隔離通知書，接受居家隔離。而勞工在隔離期間，依嚴重特殊傳染性肺炎防治及紓困振興特別條例第3條第3項規定，任職之機關、機構、事業單位，應給予「防疫隔離假」，且不得視為曠職、強迫以事假或其他假別處理，亦不得扣發全勤獎金、解僱或為其他不利之處分。 三、再者，依勞動部111年5月5日勞動條2字第1110140434號令：「勞工確診嚴重特殊傳染性肺炎（COVID–19），並經衛生主管機關通知居家照護、收治於指定處所或醫院，於隔離治療期間，依勞動基準法第四十三條及勞工請假規則第四條規定請普通傷病假者，雇主不得扣發全勤獎金，並自中華民國一百十一年四月八日生效。」亦即，勞工因Covid-19確診，接受居家隔離期間，依上開勞動部函釋見解，勞工可以依照勞工請假規則第4條規定，請「普通傷病假」，且雇主不得扣發全勤獎金，此亦是依嚴重特殊傳染性肺炎防治及紓困振興特別條例第3條第3項規定所為之解釋。易言之，雇主(事業單位)依法不僅不能因此扣發全勤獎金，也不可以視為曠職、強迫以事假或其他假別處理，也不可因此對勞工為解僱或其他不利處分。 四、然而，本題事業單位因勞工Covid-19確診，在接受居家隔離期間請「防疫隔離假」或「普通傷病假」，倘有因此扣勞工考績分數，進而影響考績排名、調薪等，此仍屬「其他不利之處分」。而違反上開嚴重特殊傳染性肺炎防治及紓困振興特別條例第3條第3項規定，依同條例第16條第1款規定，由中央目的事業主管機關、直轄市、縣（市）政府處新臺幣五萬元以上一百萬元以下罰鍰。 五、另，本題勞工如認為係因Covid-19確診，在接受居家隔離期間請「防疫隔離假」或「普通傷病假」，倘因此扣勞工考績分數，進而影響考績排名、調薪，性質上應係勞資爭議處理法第5條第2款規定所指「權利事項」之勞資爭議，此亦可向爭議行為所在地之地方政府勞動主管機關申請勞資爭議調解，例如請求重新核定勞工之考績等；如經調解不成立，勞工亦可提起民事訴訟，例如請求確認某年度考績無效，或請求雇主重新核定某年度考績等類型之訴訟，尋求救濟。 六、對於事業單位(雇主)對於勞工之考績，均建議事業單位(雇主)應建立健全考評程序，應使主管與員工對於考績有溝通之機會，且事業單位主管應本於公平公正為考核、考績，於考績評分上應避免有違法或不當之動機，以及應使員工有內部申訴之管道或機會，以避免相關考績之爭議發生。 七、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "員工休息時間問題", "question": "Q: 您好！ 我們公司上班時間為8:00-17.20分 10點和下午3點各有休息10分鐘，中午也有休息1小時請問這樣有違反嗎？ 謝謝律師回答", "answer": "A: 您好， 一、勞動基準法第35條本文規定，勞工繼續工作四小時，至少應有三十分鐘之休息。 二、依您所述，公司約定8:00-12:00為上班時間、12:00-13:00為休息時間、13:00-17:20為上班時間，其中8:00-12:00部分，公司於上午10時給予10分鐘休息時間，未使勞工繼續工作達四小時(即實際上班時間為8:00-10:00、10:10-12:00)，依照上開規定，公司無庸給予三十分鐘休息時間，故此部分無違法律規定；另13:00-17:20部分，公司於下午3點給予10分鐘休息時間，未使勞工繼續工作達四小時(即實際上班時間為13:00-15:00、15:10-17:20)，依照上開規定，亦無庸強制給予三十分鐘休息時間，是此部分亦合於法律規定。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "周年制特休沒休完怎麼辦", "question": "Q: 106/09/11到職 112/04/01離職 五年又六個月的特休如果用周年制去算 會有幾天呢？ 網路上搜尋到五年以上都是15天 但因為最後只做六個月 去依照比例算是7.5天 但公司說只有曆年制才可以依比例算 周年制不能這樣子算 難道周年制的人特休沒休完就離職 沒辦法最後7.5天換休假？ 或是7.5天換成錢嗎？ 謝謝！", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於106年9月11日到職，預計在112年4月1日離職，您工作之年資係滿5年，依法取得之特休日數為15天，請休期間自111年09月11日～112年09月10日。依勞基法施行細則第24條之規定：「勞工於符合本法第38條第1項所定之特別休假條件時，取得特別假之權利。」，以及勞動部解釋意旨，可知特別休假之取得要件，應以符合任職滿一定期間為要件，若任職未滿一定期間，尚未符合給予年假之條件，雇主未給予特休假應無違反勞基法第38條之虞。也就是說，您離職時，已取得之特別休假若因年度終結或契約終止而未休之日數，公司應發給工資。但您滿5年尚未滿6年之畸零年資(6個月)，因未達再滿一年之要件，除非工作規則或聘僱契約有優於勞基法之特別規定外，否則，依上開法條及勞動部函釋解釋，公司毋庸再按比例給予特別休假，也就是說，不論係周年制抑或是曆年制，畸零年資均沒辦法取得特休。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於「買業績」申訴管道的疑問", "question": "Q: 我在連鎖超商的直營店做兼職，有規定預購的商品每個員工要賣多少，銷售量未達標的員工就要自己買下。 1.想請問這樣的情況是致電到勞工申訴專線1955處理、還是以其他管道投訴比較好？ 2.有什麼方法能夠更好的保障我的權利（匿名性、公正性等等）？", "answer": "A: 按工資應全額直接給付勞工。但法令另有規定或勞雇雙方另有約定者不在此限。勞動基準法第22條第2項定有明文。 次按， 勞動部勞動條3字第1050131754號函：「次依勞動基準法第22條第2項規定『工資應全額直接給付勞工。但法令另有規定或勞雇雙方另有約定者，不在此限。』所謂另有約定，限於勞雇雙方均無爭議，且勞工同意由其工資中扣取一定金額而言；如勞雇雙方對於約定之內容仍有爭執，自非雇主單方面所能認定，應循司法途徑解決，不得逕自扣發薪資。」 依您所述，依照前開勞基法之規定，雇主原則上要把工資全額給付給勞工，如果要求未達標就必須自掏腰包購買公司的滯銷產品，即使不是直接扣薪，仍可能違反工資全額給付的規定。亦即雖然沒有被扣薪，也沒有用產品抵薪水，但要求員工掏錢購買公司滯銷品，還是可能涉及沒有全額給付工資的問題。不過，工資全額給付也有例外的情形，一是法律有規定（例如依法代扣勞工負擔的勞健保費等），另一個就是「勞雇雙方另有約定」。至於未達標就要購買算不算雙方約定，參諸前揭函釋，約定必須是勞雇雙方都沒有爭議，而不是老闆單方面說了算，畢竟薪資是勞工維持生活的主要收入，用各種方式實質扣薪都可能嚴重影響勞工的生活，倘若有所爭執，循司法途徑解決，不得逕自扣發薪資。 工資給付等勞資爭議問題，建議您可以撥打勞動部的1955勞工諮詢申訴專線或撥打地方勞工行政主管機關的1999便民專線或勞工局電話，抑或是前往勞動部的官網上有設立民意信箱，網址是：https://po.mol.gov.tw/，也可以透過這個信箱申訴。 謝謝您的詢問!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主該如何維護自我權益", "question": "Q: 員工在去年 工作場左手骨折，雇主後續有付所有的醫療費用，術後，復健時期薪資都有支付，現在手復原可正常工作，員工家屬又跟雇主索討十萬元，不支付就提告雇主過失傷害 ，這樣提告有成立嗎？還沒有收到法院傳單", "answer": "A: 根據您的描述，員工在工作場所左手骨折，雇主後續支付了所有的醫療費用，術後和復健期間也支付了薪資。現在員工的手已經復原並且可以正常工作。然而，員工的家屬要求雇主支付十萬元，否則就提告雇主過失傷害。 首先，要判定是否有過失傷害的問題，需根據當時的情況進行評估。如果員工的手骨折是由於雇主的過失導致的，例如工作場所的安全措施不足等，那麼家屬有可能在法律上提告雇主並要求賠償。 然而，如果員工骨折是因為自身違規或其他原因導致的，雇主已經支付了所有的醫療費用和薪資，並且員工已經復原並且可以正常工作，那麼員工家屬要求雇主支付額外的十萬元，可能沒有法律根據。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主要求分擔清潔費用、文件影印", "question": "Q: 在補教業當中，請問雇主要求分擔清潔費用、文件影印費用是否合理? 1.雇主要求員工分擔每月雇用清潔人員之清潔費用 2.雇主要求分擔公司每人影印文件費用(考卷、教材) 煩請各位專業律師解答，謝謝", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞動基準法第26條：「雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用。」規定。 如果雇主要求員工分擔每月雇用清潔人員之清潔費用或是公司每人影印文件費用，這是不合理的。除非雇主與員工事先就此事達成協議，且協議內容不違反法律規定，否則雇主無權要求員工分擔這些費用。 勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "育嬰留停 變相請辭 如何救濟?", "question": "Q: 律師您好： 我的公司是美商股份有限公司台灣分公司。 我於112/01/13~113/01/13申請育嬰假(留職停薪)，期滿後復職。 由於丈夫在美國工作，故向主管提出復職後申請調至美國辦公室之請求。 在主管請示上級主管和人資後，表示如要調至美國，薪資上必須調整，以符合美國薪資標準。但由於目前公司成本和預算考量，故無法接受我的請求。 請問： 這是否符合性別平等工作法第１７條和勞基法第１１條之規定？ 或是否違反其它法條？ 謝謝", "answer": "A: 您好， 一、性別工作平等法第3條第9款規定「九、復職：指回復受僱者申請育嬰留職停薪時之原有工作」，同法第17條第1項規定「前條受僱者於育嬰留職停薪期滿後，申請復職時，除有下列情形之一，並經主管機關同意者外，雇主不得拒絕…」。 二、依照上開法律規定，勞工於育嬰留職停薪期滿後申請復職，除有法律規定例外情況，雇主不得拒絕，且復職是回復勞工申請育嬰留職停薪時之原有工作，您自請調職，現行法令並未強制規定雇主需同意，是若您已復職，僅雇主不同意調職，尚無違上開性別工作平等法規定，如雇主拒絕復職，亦應符合法律規定辦理資遣。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於工作時間長度與工時問題", "question": "Q: 想請問公司為股份有限公司 是排班月薪制的，每月規定上滿165小時。 但主管有時不會將當月工時排滿165, 短少的時數被要求拿特休來補，請問合理嗎？", "answer": "A: 您好， 勞動基準法第38條第2項本文規定，前項之特別休假期日，由勞工排定之。特休屬於勞工權益，依照勞動基準法第38條第2項規定，特休期日應由勞工排定之，若雇主基於企業經營上有特殊原因或勞工個人因素，雙方得協商調整，惟雇主片面決定或強制員工休假，已違反同法第79條第1項第1款規定，可處新臺幣二萬元以上一百萬元以下罰鍰。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "已辦理退休並續職,資遣費問題", "question": "Q: 我司為有限公司,茲因有作業員於84年7月1日到職,於101年12月17日因家庭經濟因素申請退休領取退休金並續職至今,該作業員為50年次,尚未達65歲,由於其體力及靈活度已跟不上產線輸送帶生產速度,嚴重影響產能,又無適當工位可安排,公司擬將其資遣,請問:公司是否可因其於101年12月17日已辦理退休,而不須給付資遣費?若須給付資遣費,其計算年資是否從101年12月18日起算?", "answer": "A: 您好： 依勞委會80年12月16日台八十勞動二字第33040號函及80年9月24日台八十勞動三字第24779號函之函釋意旨，可知勞工退休後，其原有勞動契約已終止，嗣後再受僱於原事業單位，除勞資雙方另有約定外，前後工作年資可不併計。如您所述，貴司有作業員於84年7月1日到職，於101年12月17日申請退休金並續職至今，而依勞保條例的規定，已經請領勞保老年給付的勞工，如果重新回到職場，只是無法再加保勞保跟累積勞保的保險年資而已，並非不能繼續就業，雇主依照勞退條例每個月亦必須為員工提撥至少6%的薪資到退休金個人專戶。因此，貴司不得以該作業員已於101年12月17日已辦理退休，即不給付其資遣費，資遣費年資之計算時點依照函釋意旨應自101年12月18日起算。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "年終獎金是否為工資", "question": "Q: 公司成立50多年以來於每年1月時會發放一次固定月數的年終獎金給員工（１或２個月視員工契約，但新進人員未滿一整年會依比例計算發給)，讓員工在春節時好過年，也有規定員工若於前一年度１２月３１日前離職則不予發放，若員工有記大／小過者會從此獎金中扣除一定比例的金額。公司原義是讓員工在過好年而發放此年終獎金,是屬於恩惠型給予,依律師的見解請問像上面的描述的年終獎金是屬於工資嗎?", "answer": "A: 您好，日安： 一、貴公司之年終獎金是否確屬於「勉勵、恩惠性給與」而非工資之一部，不能只從給付名稱判斷，仍需視具體狀況，綜合貴公司「是否有與勞工約定年薪」、「是否有約定年終獎金為其工資之一部而將年終獎金列為經常性給予之工資項目」、「每年發給年終獎金之金額、標準、時間」等情形加以判斷。 二、另，謹提供認為「年終獎金為勉勵、恩惠性給與，非屬工資」之最高法院見解，敬供參考： (一)最高法院107年度台上字第1709號民事判決之見解概為： 1.勞工本於勞動契約所得請求之工資，乃勞工所獲得作為勞務給付對價之經常性給付，此觀勞基法第2條第1項第3款規定即明，至於雇主於工資外，本於恩惠性之給付，非勞工提供勞務之對價，非勞工本於勞動契約可得請求。 2.縱認雇主曾明示或默示將發放年終獎金，惟究年終獎金之性質，亦應屬恩惠性給與之無償贈與事項，且無涉於道德上義務，如尚未給付，雇主自得依民法第408條第1、2項規定撤銷贈與。 (二)最高法院91年度台上字第897號民事判決： 「雇主若為改善勞工生活而給付非經常性給與或為單方之目的，給付具有勉勵恩惠性質之給與，即非勞工之工作給付之對價，無論其係固定發放與否，倘未變更其獎勵恩惠給與性質，亦不得列入工資範圍之內」 (三)最高法院103年度台上字第682號民事判決： 「按年終獎金及其他非經常性獎金，係具有恩惠、勉勵性質之給與，並非工資，勞動基準法施行細則第十條第二款規定甚明。」 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司遷廠，可提出遣散費嗎？", "question": "Q: 公司從台中要遷廠至嘉義（距離76公里）油資一個月只願意補貼三千，即使提供宿舍（單人房）有家庭小孩的人根本沒辦法一起過去嘉義，這樣可以要求遣散費嗎？（已在公司任職20幾年）另外當初公司以調查為由無預警要求簽署意願書，因沒時間考慮，大部分的員工只能先簽願意，但後來考慮路程太遠想改不願意遷廠至嘉義，這樣會影響到遣散費的部分嗎？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞基法第14條第1項：「有下列情形之一者，勞工得不經預告終止契約：一、雇主於訂立勞動契約時為虛偽之意思表示，使勞工誤信而有受損害之虞者。二、雇主、雇主家屬、雇主代理人對於勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者。三、契約所訂之工作，對於勞工健康有危害之虞，經通知雇主改善而無效果者。四、雇主、雇主代理人或其他勞工患有法定傳染病，對共同工作之勞工有傳染之虞，且重大危害其健康者。五、雇主不依勞動契約給付工作報酬，或對於按件計酬之勞工不供給充分之工作者。六、雇主違反勞動契約或勞工法令，致有損害勞工權益之虞者。」規定。 若雇主有違反勞動契約或勞工法令，致有損害勞工權益之虞，勞工得不經預告終止契約。因此，若公司要求員工遷廠至距離原工作地點相隔76公里的地方，並只提供極低的油資補貼和單人房宿舍，導致員工無法配合公司政策，公司無法兌現原有勞動契約，此舉有可能損害勞工權益，因此，勞工可以考慮請求遣散費。 然而，簽署意願書是否影響遣散費的部分，還需要進一步了解公司與員工之間的協議及約定。因此，建議員工委任律師進一步討論，以獲得更具體的建議及協助。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "因公司未投保導致無法領取失業給", "question": "Q: 請問～ 因公司未投保而無法請領失業給付 在跟公司求償時 是否一定需附上就業中心的求職認定才可以求償損失月份呢？ 謝謝", "answer": "A: 宋先生 您好 關於您所詢問有關失業補助問題，謹回覆如後，供您參酌： 一、首先，關於您所詢問的失業補助，應該係指就業保險法所謂失業給付。依據就業保險法第5條第1項規定：年滿15歲以上，65歲以下之華民國籍受僱勞工，應以其雇主或所屬機構為投保單位，參加就業保險為被保險人。 二、然而，仍需注意有下列情形時，不得參加本保險：「1、依法應參加公教人員保險或軍人保險。2、已領取勞工保險老年給付或公教人員保險養老給付。3、受僱於依法免辦登記且無核定課稅或依法免辦登記且無統一發票購票證之雇主或機構。」就業保險法第5條第2項參照。 三、又，設若受雇員工非自願性離職時，依據就業保險法第16條第1項之規定：失業給付按申請人離職辦理本保險退保之當月起前6個月平均月投保薪資60%按月發給，最長發給6個月。但申請人離職辦理本保險退保時已年滿45歲或領有社政主管機關核發之身心障礙證明者，最長發給9個月。換言之，員工非自願性離職(因投保單位關廠、遷廠、休業、解散、破產宣告離職；或因勞動基準法第11條、第13條但書、第14條及第20條規定各款情事之一離職)時，失業給付原則上最長發給6個月，但若是滿45歲或有身心障礙證明者，最長發給9個月(就業保險法第16條)。 四、再者，設若公司若未依法投保就業保險，造成員工無法領取失業給付時，依據就業保險法第38條規定，公司應按自僱用之日起，至參加保險之前1日或勞工離職日止應負擔之保險費金額，處10倍罰鍰。勞工因此所受之損失，並應由投保單位依本法規定之給付標準賠償，請求雇主賠償6個月失業給付金額。 以上謹供您參酌"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司要求簽切結書", "question": "Q: 人資誤退在職員工勞保，於20天後發現更正，公司要求簽人資簽署切結書。該人資也因此而離職，需要負擔此疏失的責任嗎", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第227條：「因可歸責於債務人之事由，致為不完全給付者，債權人得依關於給付遲延或給付不能之規定行使其權利。因不完全給付而生前項以外之損害者，債權人並得請求賠償。」規定。 人資誤退在職員工勞保之事為公司內部管理瑕疵，可歸責於公司，若因此而導致員工權益受損，公司應承擔相應的法律責任。此外，即使人資因此事件而離職，也無法免除公司對員工權益的責任。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "臨時被辭退能拿工資跟資遣費嗎", "question": "Q: 工作兩年多 1。月初被老闆以上班時間沒人的時候玩手機 上班到一半直接辭退 2。可以拿回月初幾天的工資以及額外的資遣費嗎 3。資遣費是工作滿一年就領一個月資遣費嗎？兩年就兩個月資遣費？", "answer": "A: 您好： 1.工資部分，如您所述，您在月初時確實有到班提供勞務，則老闆應依雙方簽訂之勞動契約給付工資予您，又依勞基法第22條第2項本文規定，工資應全額直接給付勞工，因此，您可以向老闆請求月初上班的工資，若老闆拒絕給付，即屬違反前述勞基法規定。 2.解僱部分，依勞基法第12條第1項第4款規定，勞工違反勞動契約或工作規則，情節重大者，雇主得不經預告終止契約。是以，如您是因本款規定被辭退，您的雇主得不經預告直接終止勞動契約，您無法向老闆請求資遣費及預告期間工資。不過，依司法實務見解：「解僱具有最後手段性，亦即為雇主終極、無法避免、不得已之手段，且內容應合於比例原則中之必要性原則。懲戒性解僱手段之採取，須有勞基法第12條第1項各款所列情形，足認勞動關係受到嚴重干擾而難期繼續，而有立即終結之必要，且雇主亦已無法透過其他懲戒方法，如記過、扣薪、調職等維護其經營秩序時，始得為之(臺灣新北地方法院109年度勞訴字第156號判決參照)。」 從而，您可以主張，上班滑手機難謂違反工作規則「情節重大」，且雇主未經懲戒、直接以上班滑手機為由解僱員工，違反上述解僱最後手段性原則，屬於違法解僱，故您與雇主間之勞動契約仍繼續存在，您可以向雇主提出回復僱傭關係。倘若您不欲回復，則可依勞基法第14條第1項第6款規定，以「雇主違反勞動契約或勞工法令，致有損害勞工權益之虞」為由，向雇主預告終止勞動契約，並依同條第4項準用同法第17條規定，向雇主請求資遣費。 3.依勞基法第17條第1項規定，資遣費之計算方法如下：「一、在同一雇主之事業單位繼續工作，每滿一年發給相當於一個月平均工資之資遣費。二、依前款計算之剩餘月數，或工作未滿一年者，以比例計給之。未滿一個月者以一個月計」。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休計算", "question": "Q: 律師您好，請問公司到職特休以曆年制計算，離職則改以週年制計算。同仁若於105年07月28日到職，預計於112年04月23日離職。應有幾天特休？", "answer": "A: 您好： 依您所述，貴司同仁是於105年3月7日到職，預計112年4月23日離職，公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，該同仁工作之年資係滿6年，特休日數為15天，請休期間自111年07月28日～112年07月27日，而該同仁於111年度之特休若是按曆年制計算，則該同仁可取得之特休日數為15日，其中8.6天為年資滿5年取得15天之特休部分，剩餘6.4天為年資滿6年取得15天之特休部分。是以，該同仁離職前之特休日數若於111年度有取得特休6.4天，且已休畢，則扣除已休之6.4日，該同仁特休日數應尚剩餘8.6天。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休計算", "question": "Q: 你好，我於107年3月12日到職，於112年2月28日離職，公司採曆年制，那我應該有幾日特休。公司本來只肯給2天特休，後來又說看我做蠻久就勉強給13天，所以我想請問應該是幾天才對。", "answer": "A: 您好： 依您所述，貴公司特休係採曆年制，您是於107年3月12日到職，於112年2月28日離職，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，您工作之年資係滿4年，特休日數為14天，請休期間自111年03月12日～112年03月11日，而您於111年度之特休若是按曆年制計算，則該同仁可取得之特休日數為14日，其中2.8天為年資滿3年取得14天之特休部分，剩餘11.2天為年資滿4年取得14天之特休部分。是以，您離職前之特休日數若於111年度有取得特休14天，且已休畢，則扣除已休之11.2日，您特休日數應尚剩餘2.8天。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "週年制特休離職計算", "question": "Q: 律師您好，公司特休是採曆年制，請問A同事於110年03月22日到職，將於112年04月30日離職，請問剩餘特休天數是否為11.6天。", "answer": "A: 您好： 依您所述，貴司特休係採曆年制，A同事是於110年3月22日到職，預計112年4月30日離職，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，該同仁工作之年資係滿2年，特休日數為10天，請休期間自112年03月22日～113年03月21日，而該同仁於111年度之特休若是按曆年制計算，則該同仁可取得之特休日數為6.8日，其中5.4天為年資滿1年取得7天之特休部分。是以，該同仁離職前之特休日數若於111年度有取得特休6.8天，且已休畢，則扣除已休之5.4日，該同仁特休日數應尚剩餘11.6天(年資滿1年取得7天特休之剩餘1.6天+年資滿2年取得之特休10天)。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "懲戒性解雇相關問題", "question": "Q: 一間以房屋仲介業務為業之公司，其職級每三個月考核一次，達到相關業績目標則職級提升，未達相關目標業績則職級下降。年資超過三年之員工，若在最低職級連續達10個月則會被公司解雇。期間該公司每個月會請符合前述條件的員工寫輔導報告並歸檔，在最低職級的前三個月該公司會記員工２支警告，第四、第五及第六個月，每個月各記２支警告，第七、第八、第九及第十月，每個月各記１支小過，達10個月時，會累積超過2支大過，該公司即可以懲戒條件達到公司規定解僱員工。然而，房屋仲介業務因市場及時空背景、地理環境不同，都會影響到業績多寡，用前述方式去解雇員工，是否符合勞基法之規定？", "answer": "A: 您好： 依勞基法第12條第1項第4款規定：「勞工違反勞動契約或工作規則，情節重大者，雇主得不經預告終止契約。」又依司法實務見解：「僱主對於違反紀律之勞工，施以懲戒處分，係事業單位為維持其經營秩序所必須，然所採取之方式，仍不可逾越必要之程度，此即懲戒處分相當性原則。且解僱具有最後手段性，亦即為雇主終極、無法避免、不得已之手段，且內容應合於比例原則中之必要性原則。懲戒性解僱手段之採取，須有勞基法第12條第1項各款所列情形，足認勞動關係受到嚴重干擾而難期繼續，而有立即終結之必要，且雇主亦已無法透過其他懲戒方法，如記過、扣薪、調職等維護其經營秩序時，始得為之。故而，勞基法第12條第1項第4款所謂「情節重大」，係屬不確定之法律概念，不得僅就雇主所訂工作規則之名目條列是否列為重大事項作為決定之標準，須勞工違反勞動契約或工作規則之具體事項，客觀上已難期待雇主採用解僱以外之懲處手段而繼續其僱傭關係，且雇主所為之懲戒性解僱與勞工之違規行為在程度上須屬相當，方符合上開勞基法規定之「情節重大」之要件。則勞工之違規行為態樣、初次或累次、故意或過失違規、對雇主及所營事業所生之危險或損失、勞雇間關係之緊密程度、勞工到職時間之久暫等，均為是否達到懲戒性解僱之衡量標準（最高法院96年度台上字第631號判決、臺灣新北地方法院109年度勞訴字第156號判決意旨參照)。」 如您所述，該房屋仲介公司設有績效考核之相關規定，其中，關於懲戒處分與解僱條件部分，依上開實務見解，須符合「懲戒處分相當性原則」及「解僱最後手段性原則」，方屬合法，如有違反，即不生合法解僱員工之效果，員工得主張僱傭關係繼續存在。至於勞工違反勞動契約或工作規則是否「情節重大」，則應具體判斷，在客觀上是否已難期待雇主採用解僱以外之懲處手段而繼續其僱傭關係。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "提出離職預告後，可否還能休婚假", "question": "Q: 想請教一下,依法規定20天前須提出離職預告,一旦提出後可否還可休婚假8天 例如:4/17向主管提離職，若4/24這周開始休婚假8天，會有衝突嗎?", "answer": "A: 您好： 依勞基法第15條第一項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。」及同法第16條第一項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」、勞工請假規則第2條：「勞工結婚者給予婚假八日，工資照給」，另依勞動條3字第1040130270 號令之函釋意旨：「核釋勞工請假規則第2條規定之婚假應自結婚之日前十日起三個月內請畢，但經雇主同意者，得於一年內請畢，並自即日生效」，可知只要在離職前憑相關資料（例如喜帖，結婚登記等）向雇主申請，雇主依法即應給予休假，因此，如您所述，若您已提出離職預告，在離職前請婚假並無衝突，頂多就是建議要確實完成工作交接，以免日後橫生枝節。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "員工離職向公司討要上課證明書", "question": "Q: 公司派員工參加教育訓練，訓練費用由公司支付且於上班時間公假受訓，受訓後員工取得訓練證書。日前該員工因故自請離職，於今向公司討要受訓證明書正本，請問公司是否有權拒絕？", "answer": "A: 您好： 一、有關勞工在職期間因受訓取得「訓練證明書」正本，雇主(公司)得否拒還勞工，說明如下： (一)、按，就業服務法第5條第2項第2款規定：「雇主招募或僱用員工，不得有下列情事：…二、違反求職人或員工之意思，留置其國民身分證、工作憑證或其他證明文件，或要求提供非屬就業所需之隱私資料。」 (二)、次按，就業服務法第5條第2項第2款規定所指「工作憑證或其他證明文件」之範圍，涵蓋與工作相關之各類證照、執照，及可證明其工作能力或工作技術之相關證明文件(參勞動部106年08月31日勞動法訴字第1060008071號訴願決定書)。 (三)、本題勞工在職期間因受訓取得「訓練證明書」正本，倘性質上為工作相關之各類證照、執照，及可證明其工作能力或工作技術之相關證明文件，則屬就業服務法第5條第2項第2款規定所指「工作憑證或其他證明文件」，雇主依就業服務法第5條第2項第2款規定，自不得違反求職人或員工之意思，留置其「工作憑證或其他證明文件」。至於勞工取得「訓練證明書」，係因雇主支付訓練費用，或勞工係請「公假」受訓取得乙節，並不影響勞工本身之「工作憑證或其他證明文件」性質，雇主尚難僅憑雇主支付訓練費用，或勞工係請「公假」受訓取得為由，作為留置或拒絕發還「工作憑證或其他證明文件」之正當理由。 (四)、倘雇主違反就業服務法第5條第2項第2款規定「留置」勞工「工作憑證或其他證明文件」，依就業服務法第67條第1項規定，得處新臺幣6萬元以上30萬元以下罰鍰。 二、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "因事假扣除業績獎金", "question": "Q: 請問，特休要求需要在前一個月安排，否則只能請事假，然後請事假三天，扣除業績獎金35％ 。請問有扣除獎金及不能自由安排特休符合規定嗎？", "answer": "A: 您好： 依勞動基準法第38條第2項之規定：「前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。」，可知特別休假的排定權是由勞工享有，雇主僅能在因為企業經營上之急迫需求時，與勞工進行協商。又依最高行政法院109年度上字第111號行政判決：「資方不得限制特別休假排定權之行使期限，也不得以與勞工間有此行使期限之合意，而推卻法定之協商義務即介入干擾勞工排定權之行使」，也就是說，勞工若沒有權利濫用之情，原則上，雇主應尊重勞工的特休排定權，只有在「具備企業經營上之急迫需求」、「已與勞工協商調整」、「勞工如於所排定之特別休假日期休假，將同時嚴重影響資方之營業自由，致生資方或第三方之重大損害而顯然失衡」時，勞工之特休排定權才需退讓。如您所述，貴公司要求特休要在前一個月安排，否則只能請事假之規定，基於勞動基準法第38條第6項之規定，除非貴公司得舉證對於勞工如此排定為何有同條第2項但書所指造成其經營之急迫需求，且有經與勞工協商調整等例外得拒卻其排定等情由，否則，該規定仍不符合勞基法之規定。 又貴公司發給之業績獎金，若是具有給付經常性、對價金之勞務給與之性質之工資，而非屬恩惠性或具考評性質之考評獎金，則貴公司不得於單方片面制定之工作規則中，制訂罰扣工資之規定，也不得以此為由拒絕將工資全額給付勞工(例如扣除業績獎金35％)，否則將有可能違反勞基準法第22條第2項規定。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職遭雇主求償損失", "question": "Q: 目前是在某科技設備股份有限公司的下包商(XX科技有限公司)工作，工作內容是到晶圓大廠的廠區做設備的維護技術員，進科技業剛滿1個月覺得無法適應，因此在要離職的前4天跟主管口頭提出離職，但主管要求我做到月底才能離職，不然要對我提出我在受訓期間領的薪資以及公司的名譽求償跟我離職到月底這段期間補我位子人的薪資，但補我位子人的薪資卻是一天3500，我一天才1400，這個不合理吧!我又要怎麼知道他提出的這些求償金額是有沒有灌水的? 我們這些員工薪資就是這個科技設備公司給我們出工的人薪資，然後下包商抽完佣金後才是我們實際領到的，爾且前2周也是有2個員工做完當天隔天就臨時離職了，也一直沒補人進來，不知道是想嚇唬我還是真的會補人。 入職前有簽一份勞動契約書，上內容也有寫{到職未滿3個月要提前7天提出}，但印象中勞基法有規定到職3個月內也可不用預告即可離職吧?如果這個前提有成立，是否就可以不用付這些求償費用?", "answer": "A: 您好： 一、本題勞工向雇主終止勞動契約所應遵循之「預告期間」，說明如下： (一)、按，勞動基準法第15條第2項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第16條第1項規定期間預告雇主。」及同法第16條第1項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」 (二)、本題勞雇雙方間締結之勞動契約如為不定期契約，如勞工欲終止勞動契約，依勞動基準法第15條第2項準用同法第16條第1項規定之預告期間。本題勞工繼續工作剛滿1個月，不滿3個月以上，則依上開規定，本題勞工並無遵守預告期間之問題。 (三)、再者，勞工預告雇主終止勞動契約，本不待雇主同意，其終止勞動契約之效力於預告期滿時發生效力。本題勞工依法雖無遵守預告期間之問題，但本題勞工於離職前4天預告雇主終止勞動契約，則勞動契約於預告期間屆滿時，發生終止勞動契約之效力。 (四)、另，如勞工終止勞動契約，應依勞動基準法第15條第2項準用同法第16條第1項規定之預告期間，惟勞工卻未依規定預告雇主，造成雇主之損失，雇主可以實際損失，依勞動契約之約定或民法侵權行為相關規定請求損害賠償。但雇主必需舉證證明「損害」項目、金額，以及損害與勞工未遵守預告期間之間有因果關係。 二、本題勞雇雙方間關於「勞工到職未滿3個月欲終止勞動契約，應需於7日前預告雇主」之約定，是否合法有效，說明如下： (一)、按，改制前行政院勞工委員會88年02月19日（88）台勞資二字第006099號：「查勞動基準法第十五條第二項規定：『不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主』，該規定為勞動條件最低標準。基此如勞資雙方約定勞工離職需有較勞動基準法為長之預告期間，係較勞動基準法為低之勞動條件，該部份約定無效，無效部份，以勞動基準法之規定取代。至於雇主預告之義務，應依同法第十六條之規定，如有約定較長之預告期間，係優於法令，自可從其約定。」 (二)、本題勞工到職未滿3個月，依勞動基準法第15條第2項準用同法第16條第1項規定，勞工依法並無遵守預告期間之問題，已如前述，且勞動基準法第15條第2項關於勞工終止不定期勞動契約預告期間之規定，係為有關保障勞動條件之最低標準，本屬法律強制規定。今本題勞雇雙方間另行約定「勞工到職未滿3個月欲終止勞動契約，應需於7日前預告雇主」乙節，係較勞動基準法為低之勞動條件，此種約定已違反上開強制規定，參照上開函見解，解釋上應屬無效(臺灣臺中地方法院94年度勞訴字第120號民事判決同旨)。 (三)、是以，本題勞工到職未滿3個月即終止勞動契約，依勞動基準法第15條第2項規定，並無預告期間應遵守，縱然勞雇雙方間另有特別約定，要求勞工應遵守較勞動基準法規定更長之預告期間，惟該約定違反法律強制規定，應屬無效，雇主自無法以勞工違反預告期間之約定為由，向勞工請求損害賠償。 三、以上回覆敬供參考 。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "關於 業績獎金 制度更改", "question": "Q: 想請問原先公司獎金設立規範，若是成功讓客戶租賃機器，獎金一萬元分成四年給付( 1000.3000.3000.3000 ) 但公司於今年4月要更改新的獎金規範，同時也不打算給付過去未到期的租賃獎金 ( ex: 前年成功租賃一台機器給客人，目前兩年過去已領到 1000+3000，還剩下3000+3000因為時間未到而尚未領取，但因今年四月要更改獎金規則，公司也就打算不發這3000+3000的獎金，並且無任何補償方案，想請問這樣是否合法呢? ) 謝謝", "answer": "A: 您好： 依行政院勞工委員會八十七年八月二十日台87勞動二字第○三五一九八號函意旨：「績效、工作或業績獎金如係以勞工工作達成預定目標而發放固屬工資」，以及勞動基準法第22條第二項前段之規定：「工資應全額直接給付勞工。」，可知若如您所述，原先公司獎金設立規範，若是成功讓客戶租賃機器，獎金一萬元分成４年給付，過去兩年已領到前兩期的４千元，可見該獎金係以您工作達成目標而發放，自應視為工資，若雇主任意扣發該獎金，即有違反勞基法第22條第2項前段之可能，可處新臺幣二萬元以上三十萬元以下罰鍰。勞工可依勞基法第27條之規定，向主管機關申訴，由主管機關命雇主限期給付。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "月中到職月薪計算", "question": "Q: 您好，我想詢問月中到職月薪計算，我目前在連鎖餐飲業當正職，3/13到職，3/31結算，共19天 第一個問題：已知日薪是月薪/30天，那麼遇到大月時應該適用累加法，也就是(月薪/30天)*19天 但是雇主用扣除法，扣除我未上班12天，用18天幫我計算薪資，是否有疑慮？ 第二個問題：我三月加班總時數8小時 雇主說我這個月休四天，比預計多休一天（三月有補班，所以下半月只有3天假），於是把加班時數挪移給補休 但我先前不知情，因為我第一次遇到變形工時，想說上班19天休4天還好 請假時雇主也說好，並未事前告知我會把加班挪移到補休 如果事前知道，我不會同意，會把請假日延到四月，因為這樣8小時就沒有加班費(*1.34) 我能和雇主爭取不要補休，要加班費嗎？", "answer": "A: 您好： 依行政院勞工委員會民國102年11月15日勞動2字第1020083156號之函釋意旨：「有關工資如係按月計算者，於計算『1日』工資時，可由勞雇雙方約定以當月實際曆日數或一律以30日推計之，惟勞雇雙方約定1日工資之計算方式後，於計算勞工請事假『1日』不給付工資及勞工休假日出勤加發『1日』工資時，其工資內涵允應一致。」，可知若勞資雙方並無特別約定，依前開函釋意旨應採30日推算勞工一日工資，因此，月薪總額÷30即為勞工一日工資，之後再依勞基法第2條第三款「工資為勞務對價」之概念，依勞工實際出勤日數，逐日計算、核發勞工當月薪資。而依您所述，您係於3/13到職，3月份共計工作19天，則薪資應以正項加給，即(月薪/30天)*19天，抑或是以當月實際天數與實際工作日數比例計算，即月薪*19天/31天，雇主採用扣減法計算，顯有違反勞基法第22條第2項「工資應全額給付」之規定。 另依勞基法第32條之1之規定：「雇主依第三十二條第一項及第二項規定使勞工延長工作時間，或使勞工於第三十六條所定休息日工作後，依勞工意願選擇補休並經雇主同意者，應依勞工工作之時數計算補休時數。前項之補休，其補休期限由勞雇雙方協商；補休期限屆期或契約終止未補休之時數，應依延長工作時間或休息日工作當日之工資計算標準發給工資；未發給工資者，依違反第二十四條規定論處。」，可知補休必須是員工有意願選擇補休，並經過雇主同意後，才可以將加班的工時換成補休的時數。如您所述，您３月份加班８小時，到職時，雇主即告知您這個月休４天，休完４天候，雇主方表示要將加班時數挪移到補休，依照前開規定，雇主是不可以片面要求一律以補休來代替加班費的發放，舉重以明輕，您既已休假完畢，自然也就不能逕自挪移您的休假來認定是補休。因此，對於雇主的要求，您是可以拒絕，並要求雇主依法給付加班費。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "勞資糾紛被恐嚇", "question": "Q: 律師您好，我目前遇到勞資糾紛，餐廳未依照勞基法投保，也未給予正確的加班費，一開始面試說薪資35000含全勤2000跟伙食費2000，現在因為我要離職改口說薪資內含加班費跟勞退補貼2000，然後還將我個人的個資提供給不認識的管委會會長，管委會會長還打給我跟我說他知道我是誰，也知道我在哪裡上班，也說這間餐廳的老闆娘是他妹，他說他也處理過很多事情，也知道我在做什麼，要我私下處理，不要到勞工局，讓我感覺到害怕，想請問律師我該怎麼辦？", "answer": "A: 您好： 建議您可以採取以下行動： 1.立即聯繫勞動檢查機構或勞工局，請求對該餐廳進行勞動檢查，並申訴公司未依法投保勞保及健保，以及未支付正確的加班費等勞動權益。 2. 餐廳提供你的個人資料給不認識的管委會會長並進行恐嚇，是違反個資法以及刑法的行為，你可以向相關單位報案，並且請律師協助你追究相關法律責任。 3.建議您尋求律師協助，以確保您的勞動權益得到完全保障，並避免遭受不必要的損失。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職預告", "question": "Q: 律師您好： 請問A同仁到職日為105年07月28日，於112年03月24日提出離職，並在同天提出特休申請，該位同仁的離職預告期為30天，若希望該位同仁於112年03月24日當天離職，本公司該給予多少補貼？", "answer": "A: 您好∶ 依勞動基準法 第 38 條 勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假： 一、六個月以上一年未滿者，三日。 二、一年以上二年未滿者，七日。 三、二年以上三年未滿者，十日。 四、三年以上五年未滿者，每年十四日。 五、五年以上十年未滿者，每年十五日。 六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。 前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。 雇主應於勞工符合第一項所定之特別休假條件時，告知勞工依前二項規定排定特別休假。 勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。 雇主應將勞工每年特別休假之期日及未休之日數所發給之工資數額，記載於第二十三條所定之勞工工資清冊，並每年定期將其內容以書面通知勞工。 勞工依本條主張權利時，雇主如認為其權利不存在，應負舉證責任。 再依同法施行細則 第 24-1 條 本法第三十八條第四項所定年度終結，為前條第二項期間屆滿之日。 本法第三十八條第四項所定雇主應發給工資，依下列規定辦理： 一、發給工資之基準： （一）按勞工未休畢之特別休假日數，乘以其一日工資計發。 （二）前目所定一日工資，為勞工之特別休假於年度終結或契約終止前一日之正常工作時間所得之工資。其為計月者，為年度終結或契約終止前最近一個月正常工作時間所得之工資除以三十所得之金額。 （三）勞雇雙方依本法第三十八條第四項但書規定協商遞延至次一年度實施者，按原特別休假年度終結時應發給工資之基準計發。 二、發給工資之期限： （一）年度終結：於契約約定之工資給付日發給或於年度終結後三十日內發給。 （二）契約終止：依第九條規定發給。 勞雇雙方依本法第三十八條第四項但書規定協商遞延至次一年度實施者，其遞延之日數，於次一年度請休特別休假時，優先扣除。 故如果A員工離職前特休沒休完的話，依法須按未休完的日數給付工資。 但特休的計算雖涉及到貴公司是以週年制還是曆年制計算，但本案不論何方式，特休均應是15天。 所以，貴公司依法應給付15天的工資。 另勞工離職預告雖在便利公司交接業務等，但勞工一為離職預告，則雙方勞動契約至預告期滿而終止。故公司若希望勞工預告期滿前即離職，則須與勞工協商，若勞工不同意，因勞動契約至預告期滿始終止，公司依法須給付勞工提前離職的每日工資。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "實體店面租屋問題", "question": "Q: 您好 去年有和房東簽約5年,由於今年人力不足和萬物其漲的狀況決定結束營業,月初有和房東溝通,房東建議我們要不要先用頂讓的方式,我與家人討論過後也覺得頂讓的方式可以試試看,直到今日房東又不肯我們做頂讓的動作,只願意恢復原狀,原先房東是建議我們頂讓,事後又不允許我們做頂讓的動作", "answer": "A: 您好： 依民法第443條第1項本文規定：「承租人非經出租人承諾，不得將租賃物轉租於他人」，同條第2項復規定：「承租人違反前項規定，將租賃物轉租於他人者，出租人得終止契約」。 由此可知，若您想要頂讓店面予他人，必須先得房東的同意，否則即屬「違法轉租」，房東可以依此終止租約。是故，如您所述，如房東已明示禁止頂讓店面，建議您先和房東協議終止租約，再由頂讓人與原房東簽訂新的租約，切勿擅自轉租店面。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "與員工的薪資、合約糾紛", "question": "Q: 律師您好 ！我想請問一下我在請員工的當下都有告知試用期內都是以日薪1408計算，但如果當天上班時數因為客戶關係有調整，不足半天就會依照半天計算，也就是704，超過半天就是依照一天日薪計算，請問這樣有違法嗎？ 另外我在和員工協議這些的當下，員工有與我簽署勞工合約，合約會具有法律效益嗎？因為事後員工離職追討，只來半天的薪資，要求我付一天的日薪！但在勞工合約內他也清楚明白才簽名蓋章的，這樣還是不具有法律效力嗎？ 另外我合約內有表示員工未依照目前勞基法規定提早預告離職的話，會扣除一天薪資費用當作補償，請問員工當下也同意並簽名，這樣是否還是有法律效益？", "answer": "A: 您好： 一、有關勞雇雙方約定按日計酬部分，並約定勞工工作不滿半日，以半日給薪；如當日工作超過半日不滿一日，按一日給薪，是否合法乙節，說明如下： (一)、按，改制前行政院勞工委員會101年11月06日勞動2字第1010132874號令：「按日計酬者約定之日薪，於法定正常工作時間內，仍不得低於每小時基本工資之數額乘以工作時數之金額。至有關延時工資、休假日出勤加給工資之計算，依前開按時計酬者之核計規定辦理。」 (二)、本題勞雇雙方約定勞工之薪資「按日計酬」，參照上開函釋，仍應注意於法定正常工作時間內，仍不得低於每小時基本工資之數額乘以工作時數之金額，否則即有違反勞動基準法。本題112年度每小時基本工資為176元，雇主給薪應不得低於勞工實際工作時數，乘以176元之金額，例如勞工當日工作半日4小時，則雇主給付勞工之工資不得低於704元(計算式：176元×4小時=704元)。 (三)、又，法定正常工作時間為8小時以內，如勞雇雙方約定半日為4小時、全日為8小時，則勞工工作不滿半日(不滿4小時)，仍給付半日(4小時)工資704元(176元×4小時=704元)；以及當日勞工工作滿半日不滿一日(4~8小時)，仍給付全日(8小時)工資1,408元(176元×8小時=1408元)，則雇主給付勞工之薪資尚高於最低基本工資，尚無違反勞動基準法之規定。 二、有關勞雇雙方簽訂之勞動契約之法律效力，說明如下： 按勞動基準法第2條第6款規定：「勞動契約：指約定勞雇關係而具有從屬性之契約。」是故，勞雇雙方簽訂之勞動契約，仍具有法律效力，拘束勞雇雙方。而勞動基準法為勞動條件最低保障，勞動契約之約定，諸如工資、工時之約定，仍不違反勞動基準法相關之規定。如勞動契約約定之內容，苟無違反勞動基準法或強制禁止規定，自有拘束勞雇雙方之效力。 三、有關勞雇雙方約定勞工如未依勞動基準法規定提早預告離職時，會扣除一天薪資費用當作補償之約定，是否合法有效，說明如下： (一)、勞動部104年11月11日勞動條2字第1040027481號書函：「…二、工資為勞動者給付勞務之對價，為其賴以維持生活所必需，雇主本不得恣意扣發工資。爰勞動基準法第22條第2項規定，工資應全額直接給付勞工。但法令另有規定或勞雇雙方另有約定者，不在此限；同法第26條亦規定，雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用，以為保障。」、「三、前開規定所稱「另有約定」，限於勞雇雙方均無爭議，且勞工同意由其工資中扣取一定金額而言；如勞雇雙方對於約定之內容仍有爭執，雇主不得逕自扣發工資。另所稱「預扣勞工工資」，係指在違約、賠償等事實未發生或其事實已發生，但責任歸屬、範圍大小、金額多寡等未確定前，雇主預先扣發勞工工資作為違約金或賠償費用…。」 (二)、本題勞雇雙方對於勞工未依勞動基準法規定提早預告離職時，可約定適當之違約金(例如本題扣除一天薪資費用當作補償之約定)。但限於勞雇雙方均無爭議，且勞工同意由其工資中扣取一定金額，雇主始能逕自勞工之工資扣除，否則雇主僅能循民事法律途徑，依約請求勞工給付該約定一天薪資。倘，勞雇雙方尚有爭議，且勞工也不同意由其工資中扣取一定金額，雇主仍逕自勞工之工資，則可能違反勞動基準法第22條第2項規定，進而可依勞動基準法第79條第1項第1款規定，得處新臺幣2萬元以上100萬元以下罰鍰。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職與遣散費問題", "question": "Q: 請問做滿三年員工提出離職，照理說4/9離職應工作到5/9，但老闆先提出做到四月底，這樣能拿到資遣費嗎？謝謝", "answer": "A: 您好： 一、按，勞工退休金條例第12條第1項規定：「勞工適用本條例之退休金制度者，適用本條例後之工作年資，於勞動契約依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止時，其資遣費由雇主按其工作年資，每滿一年發給二分之一個月之平均工資，未滿一年者，以比例計給；最高以發給六個月平均工資為限，不適用勞動基準法第十七條之規定。」 二、亦即，依上開規定，勞動契約係依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止時，勞工始可向雇主請求給付資遺費。如勞工因自願離職、自行辭職，因係勞工自己要離職，性質上為勞工單方片面終止勞動契約(不定期契約)，因此種勞動契約終止並非依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止，則勞工依法不得向雇主請求給付資遣費，雇主也無給付資遣費之義務。 三、勞工因自願離職、辭職，縱使有依勞動基準法第15條第2項準用同法第16條第1項預告期間之規定，例如勞工繼續工作滿3年以上，有於30日前預告雇主終止勞動契約，或雇主同意勞工預告期間可較勞動基準法第16條第1項規定之期間為短，但因遵守預告期間與勞工能否取得資遣費請求權無關，故勞工也無法因此即可向雇主請求給付資遺費。易言之，勞工是否能向雇主請求資遣費，需視勞動契約是否係依依勞動基準法第十一條、第十三條但書、第十四條及第二十條或職業災害勞工保護法第二十三條、第二十四條規定終止而定。 四、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "預支薪水 債務處理", "question": "Q: 我跟公司老板預支薪水處理高利貸的事情 但老板要求我要需要背負另一名我跟他有債務的同事（已跑了）的債務才願意借錢讓我處理其間一年多的時間 我按月讓她扣除薪水 已結清跟老板的債務而后 老板用各种方式降低我的薪資 讓我對生活造成影響 我真的一定得環這筆債務嗎？如果一定得環老板不愿讓步降低繳款金我能怎麽辦", "answer": "A: 您好， 一、您與雇主金錢債務關係既已消滅，建議您與雇主簽立書面文件，證明您已還清該筆債務，況且，雇主不得以任何方式扣薪，此舉已違反勞動基準法第22條第2項本文規定，依照同法第79條第1項第1款規定，可處新臺幣二萬元以上一百萬元以下罰鍰。 二、如與雇主協商不成，建議向縣市勞工局或各鄉鎮公所調解委員會申請勞動調解尋求救濟。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "保密條款賠償責任問題", "question": "Q: 目前公司需要應徵網路寫手，需簽署保密條款，想詢問在保密條款中，賠償責任條款這樣寫是可以的嗎？ 主要是想問違約罰款是否可行？ 以及就資方跟勞方而言是否有法律效益？ 『立書人如違反本切結書之規定並致公司受有損害或不利益時，除願負損害賠償責任外，並願給付公司新台幣一百萬元整作為違約罰款：如因此涉訴訟者，願一併賠償公司之訴訟費，律師費或其他相關費用。』", "answer": "A: 您好∶ 依民法 第 250 條 當事人得約定債務人於債務不履行時，應支付違約金。 違約金，除當事人另有訂定外，視為因不履行而生損害之賠償總額。其約定如債務人不於適當時期或不依適當方法履行債務時，即須支付違約金者，債權人除得請求履行債務外，違約金視為因不於適當時期或不依適當方法履行債務所生損害之賠償總額。 第 251 條 債務已為一部履行者，法院得比照債權人因一部履行所受之利益，減少違約金。 第 252 條 約定之違約金額過高者，法院得減至相當之數額。 第 253 條 前三條之規定，於約定違約時應為金錢以外之給付者準用之。 貴公司與員工約定保密條款及違約罰則，在法律上是有效的。 但須注意，若約定之懲罰性違約金過高時，法院得依職權減至相當之金額。 以上答覆，若有進一步疑問，或有指正，歡迎來電討論，謝謝。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職前休完特休、婚假可以嗎？", "question": "Q: 本人於2022/09/01入職 公司給予半年特休3天（已使用1天），加上今年新婚，法規婚假8天 共記10天未休。 目前打算在2023/05/31離職 公司是照勞基法給予假排休 依五月份來說有9天休假日 那這樣本人能在11號之後就開始休假至2023/05/31嗎？ 5月份的薪資也是按以往月薪計算嗎？ 提離職時間需要多久前呢？", "answer": "A: 您好： 依勞基法第15條第一項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。」及同法第16條第一項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」、勞工請假規則第2條：「勞工結婚者給予婚假八日，工資照給」，另依勞動條3字第1040130270 號令之函釋意旨：「核釋勞工請假規則第2條規定之婚假應自結婚之日前十日起三個月內請畢，但經雇主同意者，得於一年內請畢，並自即日生效」，可知只要在離職前憑相關資料（例如喜帖，結婚登記等）向雇主申請，雇主依法即應給予休假。 如您所述，您係於111年9月1日入職，預計於112年5月31日離職，目前尚有2日特休及婚嫁8天未休，若您已於離職日前10天提出離職預告，在離職前請領婚假跟特休並無不可。但若您在勞動節與周末假日均有正常休息未出勤時，您應是在16號之後才可以開始休假至離職日，而非5/11號。若您是依法請領特休跟婚假，則5月份之薪資當然應按以往月薪計算。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "非自願離職申請", "question": "Q: 請問律師，若公司有違法情況（販售過期商品），若我提離職，是可以請公司開立 非自願離職申請書嗎？ 公司已被調查，也有陪同去做筆錄", "answer": "A: 您好： 一、按勞動契約終止時，勞工如請求發給服務證明書，雇主或其代理人不得拒絕，勞動基準法第19條定有明定。惟按，所謂「非自願離職」，參照就業保險法第11條第3項規定，係指「被保險人因投保單位關廠、遷廠、休業、解散、破產宣告離職；或因勞動基準法第11條、第13條但書、第14條及第20條規定各款情事之一離職。」亦即，勞工離職後，請求雇主發給非自願離職證明書，其要件必須符合就業保險法第11條第3項所規定之要件，始能依法請求雇主開具非自願離職證明書。 二、本題公司(雇主)有違法販售過期商品之事實，雖然可能違反食品安全衛生管理法相關規定，但此種情形，並非勞動基準法第11條各款事由【①歇業或轉讓時、②虧損或業務緊縮時、③不可抗力暫停工作在一個月以上時、④業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時、⑤勞工對於所擔任之工作確不能勝任】，也非勞動基準法第14條第1項各款事由【①雇主於訂立勞動契約時為虛偽之意思表示，使勞工誤信而有受損害之虞、②雇主、雇主家屬、雇主代理人對於勞工，實施暴行或有重大侮辱之行為者、③契約所訂之工作，對於勞工健康有危害之虞，經通知雇主改善而無效果者、④雇主、雇主代理人或其他勞工患有法定傳染病，對共同工作之勞工有傳染之虞，且重大危害其健康者、⑤雇主不依勞動契約給付工作報酬，或對於按件計酬之勞工不供給充分之工作、⑥雇主違反勞動契約或勞工法令，致有損害勞工權益之虞者。】，也與勞動基準法第13條、第20條規定無涉，自不符合就業保險法第11條第3項關於「非自願離職」定義。縱然勞工因雇主販售過期食品，而提出離職終止勞動契約之意思表示，亦無法僅憑雇主有違反食品安全衛生管理法之規定乙事，進而請求雇主開具非自願離職證明書。 三、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "薪資問題", "question": "Q: 我的公司是股份有限公司，做了快9年的產線領導，直到去年才發現當初從作業員升職為領導時，原本該額外給的主管津貼並不是額外給付，卻是從我本薪提撥出，與其他領導的結構不同，問了相關單位，卻遲遲不能給個答案，也無法立即調整回該有的薪資、這薪資追溯期是多久？從何時算起？", "answer": "A: 您好： 勞動基準法並無明文規定工資給付請求權的消滅時效，而依照最高法院97年度台上字第2178號民事判決意旨：『民法第126條所稱「其他一年或不及一年之定期給付債權」者，係指基於同一債權原因所生一切規則而反覆之定期給付而言，諸如年金、薪資之類，均應包括在內。』，可知，實務上認為工資依其性質屬於定期給付債權，其消滅時效為5年。起算點則係自每月工資領取時點之翌日各自獨立計算。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "併購資遣年資計算", "question": "Q: 律師您好， 請問我司3年前併購了B公司，其留用勞工之工作年資皆予以承認，但有名員工的工作表現不符合期待，該員工在B公司的年資有6年，請問在給資遣費時，是要以3年計，還是得累加B公司的6年。還請解惑，謝謝。", "answer": "A: 您好: 關於併購後留任員工之年資計算,是否要累加B公司年資,從企業併購法第16條第2項規定及勞動部函示來看,原則上需要合併計算,但有例外情況,參照函示內容建議您先了解併購B公司時,B公司有無辦歇業?您是否另外成立新公司,B公司有先資遣員工再由您公司重新雇用嗎?上開因素會決定有無企業併購法第2項規定之適用,是否要合併B公司年資計算,在此附上法條跟函釋供您參考,以上謹為一般性法律意見,並非個案的具體建議做法,若還有其他問題,可再加LINE諮詢討論(LINE ID: lyhkueiyuan) 企業併購法第16條 併購後存續公司、新設公司或受讓公司應於併購基準日三十日前，以書面載明勞動條件通知新舊雇主商定留用之勞工。該受通知之勞工，應於受通知日起十日內，以書面通知新雇主是否同意留用，屆期未為通知者，視為同意留用。 留用勞工於併購前在消滅公司、讓與公司或被分割公司之工作年資，併購後存續公司、新設公司或受讓公司應予以承認。 行政院勞工委員會91年4月24日勞資二字第0910018392號函釋內容： 一、按企業併購法第16條第3項（現行第2項）規定：「留用勞工於併購前在消滅公司、讓與公司或被分割公司之工作年資，併購後存續公司、新設公司或受讓公司應予以承認。」另依現行勞動基準法規定，公司間進行合併（含吸收合併、新設合併）而原公司應而消滅者，屬勞動基準法第20條所稱之「轉讓」；惟若公司間進行財產收購或分割，而原公司並未消滅者，並不適用該法第20條之規定，故未留用勞工及未同意留用之勞工於新雇主間並未建立僱傭關係，舊雇主仍應負原勞動契約有關該勞工資遣或給付退休金之責任。準此，為保障公司併購後受留用勞工之權益，揆諸企業併購法第16條第3項（現行第2項）之立法意旨，乃爰引勞動基準法第20條之規定，企業如因進行併購而留用勞工之工作年資應由併購後之存續公司、新設公司、受讓公司予以承認。 二、另，有關勞工工作年資計算，應指受同意雇主於同一事業單位調動之工作年資為限。又勞工如受雇主轉僱至另一事業單位者，因已非屬同一事業單位，本於勞務專屬性原則，應先徵得勞工之同意，並就適用本法之事業單位所服務之工作年資部分辦理結清或合併計算明確約定之。惟事業單位如有優於上開規定者，從其規定。是以，企業併購時有關留用員工之年資問題，若係屬上開法令規定之併購（合併、收購及分割）情事，則留用員工之工作年資自應由存續公司、新設公司或受讓公司予以承認；惟若企業成立另一新公司，致原事業單位有勞基法第11條第1項第1款歇業或轉讓之情事者，原雇主自應依法予以資遣。所詢原雇主如係依勞基法第11條規定之法定事由終止勞動契約給付資遣費，現行結清工作年資，再由新雇主重新僱用，係為原勞動契約之消滅，另一契約之成立，應無企業併購法第16條第3項（現行第2項）之適用範圍。 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休問題", "question": "Q: 想請問到職日為101/10/01，將於112/4/30離職，112/01/01前已將10年的特休休完，那到112/04/30離職之前是否還有15天的特休可以使用，是否會因為公司採用周年制或歷年制而有所差異", "answer": "A: 您好： 一、按，勞動基準法第38條第1項規定：「勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假：一、六個月以上一年未滿者，三日。二、一年以上二年未滿者，七日。三、二年以上三年未滿者，十日。四、三年以上五年未滿者，每年十四日。五、五年以上十年未滿者，每年十五日。六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。」 二、本題勞工到職日為101年10月1日，繼續工作至111年10月1日已滿10年時，依勞動基準法第38條第1項第6款規定，取得16日特別休假。 三、如特別休假採行「週年制」，則該16日特別休假可行使之期間為111年10月1日至112年9月30日。至於本題勞工於112年1月1日前如已行使(休完)該16日特別休假，則嗣後勞工如於112年4月30日離職，則應已無未行使之特別休假。 四、如特別休假採行「曆年制」，則該16日特別休假係分段計給，亦即111年10月1日至111年12月31日期間勞工可行使之特別休假為4日，於112年1月1日至112年9月30日期間，勞工可行使之特別休假為12日，共計16日特別休假(計算式：4日+16日=16日)。是本題勞工於111年12月31日休完分段行使之4日特別休假，則自112年1月1日至112年9月30日尚可行使12日特別休假，縱然勞工嗣後於112年4月30日離職，亦同。 五、又本題勞工如嗣後於112年4月30日離職，因勞工沒有繼續工作至112年10月1日滿11年，不論採取「週年制」或「曆年制」，依法均無法取得17日特別休假。 六、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休假問題", "question": "Q: 公司走的是歷年制，員工110年6月1日到職，112年6月1日離職的話，是否給予滿兩年的特休假？還是因為員工離職就不用給予？", "answer": "A: 您好： 一、按，勞動基準法第38條第1項規定：「勞工在同一雇主或事業單位，繼續工作滿一定期間者，應依下列規定給予特別休假：一、六個月以上一年未滿者，三日。二、一年以上二年未滿者，七日。三、二年以上三年未滿者，十日。四、三年以上五年未滿者，每年十四日。五、五年以上十年未滿者，每年十五日。六、十年以上者，每一年加給一日，加至三十日為止。」 二、勞動部108年06月21日勞動條2字第1080130702號函：「…二、查勞動基準法第38條第1項規定，勞工在同一雇主或事業單位工作每滿一定期間之翌日如仍在職，即取得請休特別休假之權利。同法施行細則第5條第1項規定，勞工工作年資以服務同一事業單位為限，並自受僱當日起算。」 三、本題勞工於110年6月1日到職，繼續工作至110年12月1日滿6個月時，依勞動基準法第38條第1項規定，應給付3日特別休假；而勞工繼續工作至111年6月1日滿1年時，應給付予特別休假7日；而勞工繼續工作至112年6月1日滿2年時，應給予10日特別休假。 四、就勞工繼續工作至112年6月1日滿2年時，應給予10日特別休假部分，依上開勞動部函釋見解可知，勞工自受僱日起於同一雇主或事業單位滿一定期間(110年6月1日至112年5月31日滿2年)之翌日「即112年6月1日」如仍在職，勞工即取得特別休假之權利。反之，倘勞工於112年5月31日就離職，則雇主可不給予勞工10日特別休假。亦即，勞工於112年6月1日之後才離職，依法即取得新的10日特別休假。 五、以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "下班未刷卡，被要求請1小時", "question": "Q: 公司多次有員工忘記上下班刷卡，先前有出勤異常單可以補， 但因為給員工方便被當隨便，造成員工時不時就寫異常單，導致人資後續處理作業繁複 因此，公司在主管會議中有決議(有白紙黑字會議紀錄)，不管上班還是下班，若是忘記刷卡， 都要請假一小時作為處罰，就算監視器能證明你是在8點前上班、5點後下班，都要請1小時處罰 若員工今日因下班未刷卡被要求請假一小時，覺得不合哩，是否能告公司不合情理，損失他的權益?", "answer": "A: 您好： 依行政院勞工委員會(80)臺勞動二字第24671號函釋：「打卡僅係雇主為掌握計算勞工工作時間之一種方式，勞工實際上如已出勤忘記打卡，但已依事業單位規定程序告知雇主，尚不構成曠工要件。」 意即，只要員工有確實出勤提供勞務，雇主便應給付工資，與是否打卡無涉。因此，如您所述，如有監視紀錄能證明員工確有出勤，則即使忘記打卡，雇主仍應依勞基法第22條規定全額給付工資予員工。若您覺得公司以未打卡為由強制員工請假並不合哩，可以申請勞資爭議調解或申訴。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "員工育嬰留職滿6個月後的資遣為", "question": "Q: 公司如果在員工申請留職停薪育嬰假滿六個月復職＂後＂以第十一條第五項不適任向員工提出資遣行為，資遣費、預告工資、謀職假、未休假一律全部都有合理合法的支付，請問有無違法行為？", "answer": "A: 您好: 依您所述，勞方育嬰留停期滿,原則上雇主必須讓勞方復職，除非有性別工作平等法第17條規定的歇業虧損或業務緊縮等法定情況才能拒絕復職,並依法給予資遣費,若拒絕復職不具備該法第17條規定事由就資遣解雇員工,恐有遭認定違法並遭裁罰之風險。若員工復職後,再以不適任資遣,期間有無先對員工進行輔導或調職,若無輔導就直接資遣,會違反最後手段原則,而有遭認定資遣無效之風險 性別工作平等法第17條 前條受僱者於育嬰留職停薪期滿後，申請復職時，除有下列情形之一，並經主管機關同意者外，雇主不得拒絕： 一、歇業、虧損或業務緊縮者。 二、雇主依法變更組織、解散或轉讓者。 三、不可抗力暫停工作在一個月以上者。 四、業務性質變更，有減少受僱者之必要，又無適當工作可供安置者。 雇主因前項各款原因未能使受僱者復職時，應於三十日前通知之，並應依法定標準發給資遣費或退休金。 以上僅為一般性法律意見，若還有其他問題，可以再加line諮詢（Line ID: https://line.me/ti/p/3e1x70wfYE) 賴郁樺律師謹具台大法學碩士畢業桃園市政府勞動局勞資爭議調解委員及仲裁委員桃園市政府勞動局就業歧視評議委員會委員元智大學智慧財產權通識課講師Ｌｉｎｅ帳號：lyhkueiyuan"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職後復職", "question": "Q: 如果A公司因為業務緊縮已與員工談好資遣相關事宜，雙方有簽訂資遣協議書，資遣費也依法規定計算給付，並已經進行資遣通報並且已經也已經離開公司一個月！若要復職回原公司是否要歸還資遣費並簽訂新契約！", "answer": "A: 您好： 如您所述，A公司因為業務緊縮已與員工談好資遣相關事宜，並依法給付資遣費，員工亦已離開公司一個月，則A公司與該名員工間之原勞動契約業已終止，該名員工復職回原公司上班，係屬與A公司間成立新的勞動契約，年資重新起算，自無歸還資遣費之必要。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "在職中，但是紅利發放被取消", "question": "Q: 您好，我想請問，我們公司5/10要發放員工紅利獎金，但是我5/4號提離職，要做到5/21，但因為我提了離職，主管把要發給我紅利的獎金抽掉，不發給我，請問這樣子是合理的嗎？因為5/10號發放是發去年度的，我也已經做了一年10個月，這一筆獎金是否可以不給我呢？目前還在職中", "answer": "A: 您好： 關於您所述問題，在判斷雇主是否有發放紅利給員工的義務時，就要先釐清紅利的性質是屬於「恩惠性給與」還是「工資」，而這要依個案情況判斷，無法一概而論。請參考勞基法第2條第3款：「本法用詞，定義如下：工資：指勞工因工作而獲得之報酬；包括工資、薪金及按計時、計日、計月、計件以現金或實物等方式給付之獎金、津貼及其他任何名義之經常性給與均屬之。」及第23條：「工資之給付，除當事人有特別約定或按月預付者外，每月至少定期發給二次，並應提供工資各項目計算方式明細；按件計酬者亦同。雇主應置備勞工工資清冊，將發放工資、工資各項目計算方式明細、工資總額等事項記入。工資清冊應保存五年。」規定。 如屬工資，雇主有發放之義務。請您先就雙方協商內容對話等予以截圖、相關對話錄音等內容予以保存，以因應未來雙方法律糾紛之處理。 勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職程序", "question": "Q: 律師您好， 目前我任職於法務部，是位職務代理人，因為父親癌症復發住院治療中，目前是112.3.31到職，已一個月左右，現在提出離職申請，然後人事這邊是說要一個月前提出才能辦理，但是我不能預知家人生病時間，請問我需要提前一個月提出辭呈嗎?", "answer": "A: 您好: 依勞基法第15條第2項規定：「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主」、勞基法第16條第1項規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」，可知不定期勞動契約中，勞工工作未滿三個月時，勞基法並無規定預告期間。 如您所述，您工作滿一個月左右由於家人生病想要離職，向公司提出離職後，公司說要一個月前提出才能辦理，如果您與公司簽立的是非定期契約，則依前開規定，可知勞工就勞動契約的終止權屬於形成權，您通知公司表明要離職時，即發生效力，並不須得到公司同意，故您若確定公司有收到您自請離職的訊息，您確實不用依照提前一個月提出離職，即可在指定離職日離職，但建議您於離開時應將工作交接完畢，以免產生後續爭議。但若您與公司簽立的是定期契約，則端視契約中是否有規定要提前告知，若無提前告知有無相對應的違約規定。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "曆年制轉週年制", "question": "Q: 您好! 本人於110年9月1日到職 到職前後公司都是採曆年制特休計算方式 但於今年112年5月10號通知公司改轉換為週年制計算特休 並已6/1到職前後最為區分 如本人範例110/9/1號到職結算至111年12月31號止可休年假為4.62天進位5天 因為6/1後到職 年假可用期限 結算日期至112年9月1止) 112年度特休假期為10天 由112/9/1~113/8/31 方可啟用 但如本人想於112年6月9日提出離職申請 請問 112年度特休10天部分 是否公司需按比例計算特休假日給本人呢? 謝謝您", "answer": "A: 您好： 依您所述，您是於110年9月1日到職，預計在112年6月9日提出離職，而公司特休採曆年制，則112年度之特休計算應改以週年制試算，依照週年制計算，您工作之年資係滿1年，依法取得之特休日數為7天，請休期間自111年09月01日～112年08月31日，而扣除您111年度已休之特休，您應尚有4.7天，原則上是不會進位成5天，除非勞雇雙方另有約定。另依勞基法施行細則第24條之規定：「勞工於符合本法第38條第1項所定之特別休假條件時，取得特別假之權利。」，以及勞動部解釋意旨，可知特別休假之取得要件，應以符合任職滿一定期間為要件，若任職未滿一定期間，尚未符合給予年假之條件，雇主未給予特休假應無違反勞基法第38條之虞。也就是說，您離職時，已取得之特別休假若因年度終結或契約終止而未休之日數，公司應發給工資。但您滿1年尚未滿2年之畸零年資，因未達再滿一年之要件，除非工作規則或聘僱契約有優於勞基法之特別規定外，否則，依上開法條及勞動部函釋解釋，公司毋庸再按比例給予特別休假。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "雇主口頭承諾加薪是否有法律效力", "question": "Q: 您好，想詢問一下雇主在一月時面談時口頭承諾勞工二月升職加薪，而勞工因為有未來的規劃於三月一號提出了離職申請並預告做到四月中，公司每個月固定於五號發放上個月薪資，結果並未在薪資單上看到有加薪的明細，但因為雇主當時只有口頭承諾並未重新擬定新的契約，請問勞工是否可以請求加薪或是提早終止勞動契約謝謝。", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，如果雇主已口頭承諾在二月升職加薪，且勞工已為公司工作，那麼雇主有支付加薪的責任。但是，由於雙方口頭承諾並未紀錄在勞動契約中，因此相關證明責任落在勞工身上，需要能夠提供相應的證明，例如當時的面談記錄、電子郵件等相關文件或證言，以證明雇主已承諾加薪升職。建議勞工可以先向雇主詢問加薪情況，並提供相關的證明，以維護自己的權益。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "婚假疑問", "question": "Q: 您好，請問我在去年底結婚，也徵得主管同意延長至一年，今年4月時有提前跟主管提出7月會放婚假，但本月底可能會被資遣，這樣可以要求婚假轉換成工資給我嗎?或是婚假一定要\"送出假卡\"才算數呢?", "answer": "A: 您好， 一、依照勞工請假規則第2條規定，勞工結婚者給予婚假八日，工資照給；未休完能否折算工資，目前法無明文規定，由勞資雙方協商辦理。 二、此外，法無強制規定要提出婚假證明，如雇主要求提出，結婚登記證明、戶籍謄本、戶口名簿、身分證等文件均可作為結婚證明。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-36022825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "手術完被迫搬重物", "question": "Q: 你好，我的女朋友剛剛做完子宮手術，醫師要求她要休養半年，我女朋友也跟主管報備一年內不能搬重物，結果主管就百般刁難，過一個禮拜就假裝忘記要求我女朋友搬重物，還是很重那種，旁邊同事提醒主管，他還不在意的說應該沒關係吧，請問我女朋友可以對主管提告嗎？ 能告什麼罪？如果因此造成出血可以對他提告嗎？", "answer": "A: 您好： 主管若無故意或過失地讓她搬重物，可以先向主管提出申訴，造成傷害的話，您女朋友可以考慮提告主管。 根據民法，因過失而造成他人損害的人應負損害賠償責任。如果主管因過失而讓您女朋友搬重物，並導致她出現出血等傷害，主管就應該承擔過失傷害的責任。 在提告前，建議先找專業的律師進行諮詢，了解相關的法律問題及可能的賠償金額，以及如何收集證據等等。另外，也可以先嘗試與公司協商解決，如果無法協商，才考慮提告。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "Line提離職當日消失", "question": "Q: 公司類似補習班型態，會有一對一課程或是團體課程。 一名員工到職1年半，期間工作表現不佳，但沒有什麼大錯，公司一直都在容忍，前幾日突然丟一句，不能勝任，要離職，請把薪水匯給我，然後就消失了，當日他還有約學生來上課，造成下午學生白白跑來，晚上臨時停課，有些學生因臨時停課退費等。造成公司損失，還要調派其它老師幫忙處理後續課程 問題一，請問薪資是否正常給，造成公司損失是否可以扣錢？ 問題二，若不可以扣錢，請問可以用何法條請求賠償，或是民事訴訟", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照勞動基準法第26條：「雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用。」規定。 如公司的損失是由員工之行為所造成的，公司有權向員工請求賠償，惟依勞基法第26條規定，賠償費用不得以勞工工資作為預扣。 勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "報到切結書，沒報到就求償，這合", "question": "Q: 收到offer，打開來是報到切結書，沒報到就求償，這合法嗎？ 報到切結書 報到切結書 創智生物科技股份 有限 公司已將 醫療器材業務代表 -台北 職缺預留給 本人xxx 並約定於 112 年 6月 20 號 上午 9:009:00 9:00點， 于創智生物科技股份 創智生物科技股份 有限 公司 注 1報到 ， 如非無法抗拒之因素，於約定時間未報到 如非無法抗拒之因素，於約定時間未報到 如非無法抗拒之因素，於約定時間未報到 ， 創智生物科技股份 有限 公司 除了將 本人 公佈於 創智 公司網站 ； 並將提出此證明文件於 將提出此證明文件於 104 人力銀行 人力銀行 依照違反求職條約 依照違反求職條約 依照違反求職條約 登錄 。 如因此而造 成創智生物科技股份 創智生物科技股份 有限 公司 損失， 創智生物科技股份 有限 公司 將依本切結書求償 將依本切結書求償 。", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第153條：「當事人互相表示意思一致者，無論其為明示或默示，契約即為成立。當事人對於必要之點，意思一致，而對於非必要之點，未經表示意思者，推定其契約為成立，關於該非必要之點，當事人意思不一致時，法院應依其事件之性質定之。」 雙方於簽約時只要對於契約內容的意思表示一致，契約即屬成立，雙方間的權利義務就要依照契約內容約定。若雙方於協商時，您自始未對於該切結書內容進行任何同意之表示，其所述之言論可毋庸理會。若其嗣後之所為因此造成您的損失，您可以委由律師對其進行求償。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職特休", "question": "Q: 在保全公司108/5/24到職，預計112/6/30離職，公司採週年制計算，想請問離職這樣有幾天特休 未休完折換金一天八百，這樣合法嗎？", "answer": "A: 您好， 一、依勞動基準法第38條第1項規定，您依法會享有48日特休(計算式：3日+7日+10日+14日+14日=48日)，離職時，雇主應依照同條第4項及勞動基準法施行細則第9條規定，將上開特休未休日數折發工資。 二、至於折發工資基準部分，雇主應依照勞動基準法施行細則第24條之1第2項第1款第1、2目規定「(一)按勞工未休畢之特別休假日數，乘以其一日工資計發。(二)前目所定一日工資，為勞工之特別休假於年度終結或契約終止前一日之正常工作時間所得之工資。其為計月者，為年度終結或契約終止前最近一個月正常工作時間所得之工資除以三十所得之金額」計算折發工資。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-36022825 信箱：chiuihs@gmail.com"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "跟公司請病假，公司沒給予半薪", "question": "Q: 您好 想請教關於依規定流程跟公司請病假（一年內並未超過30日），但公司卻沒依法支薪病假半薪的部分，而是全額扣薪，明顯已違法，這部分的話是否有成立刑事上的侵佔或詐欺呢？ 感謝您答覆????", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照「按刑法上詐欺罪之成立，要以加害者有不法得財或得利之意思而實施詐欺行為，被害者因此行為，致表意有所錯誤而為財產上處分，受有損害，且加害者所用行為，堪認為詐術者，始足當之。若行為人非自始基於不法得財或得利之意圖，客觀上無施用詐術之行為，或並無損害發生，或者所受損害，非由欺罔行為陷於錯誤所致，均不得遽以詐欺罪相繩；至於債務人未依債務本旨履行其債務或提出給付等情形，如非出於自始無意履行債務之詐欺犯意所致者，尚與刑法第339條之詐欺罪構成要件有間；矧詐欺罪之規範意旨，固在於禁止行為人於私經濟領域中使用欺罔之手段損人利己，然私經濟行為本有不確定性及交易風險，於私法自治及市場經濟等原則下，欲建立私人間財產上權義關係者，亦應參酌自身主、客觀條件、對方之資格、能力、信用，及可能損益，並評估其間風險等而為決定，除有該當於前開詐欺罪構成要件之具體情事得被證明屬實外，自不能以債務人不履行其債務而致債權人蒙受損失，即遽謂該債務人詐欺，否則詐欺之刑事責任與民事債務不履行責任將失其分際（最高法院107年度台上字第212號著有判決意旨參照）」。 如對方所為之行為自始基於不法得財或得利之意圖，客觀上為施用詐術之行為始有構成刑法之詐欺罪，否則僅為單純之民事交易糾紛，警方不會受理報警。 而勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "因懷孕遭到老闆歧視", "question": "Q: 因懷孕遭到老闆歧視 其中暗示要同我去婦產科手術 暗示懷孕不好的影響等長篇大論 讓我遭受壓力折磨 後續因不舒服原因請假卻遭到質疑 所以雙方談話不愉快 最後想說無簽訂勞工合同索性直接不去了「無勞保無健保甚至無薪轉證明」 事後老闆覺得遭受背叛 不時傳一些情緒勒索的言論威脅恐嚇等 後又向陌生人傳遞員工積欠公司費用 想請問律師這造成什麼傷害 能否提出訴訟？ 謝謝", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照刑法第305條及刑法第310條第1、2項規定：「以加害生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇他人，致生危害於安全者，處二年以下有期徒刑、拘役或九千元以下罰金。」、「意圖散布於眾，而指摘或傳述足以毀損他人名譽之事者，為誹謗罪，處一年以下有期徒刑、拘役或一萬五千元以下罰金。散布文字、圖畫犯前項之罪者，處二年以下有期徒刑、拘役或三萬元以下罰金。」 首先，您稱老闆「不時傳一些情緒勒索的言論威脅恐嚇」部分，可能已經涉犯前述刑法第305條恐嚇罪，但應注意本罪恐嚇的內容只限於加害生命、身體、自由、名譽、財產這五種權利，若老闆是加害這五種權利以外的權利，則不能成立恐嚇罪。只要老闆在主觀上對於惡害的內容具有認識，就該當恐嚇故意，老闆而後將恐嚇內容通知被害人，使您產生恐懼感，就符合致生危害於安全的結果，構成恐嚇罪，並不需要老闆真的有實際去做他所恐嚇之內容。 再來，老闆「向陌生人傳遞員工積欠公司費用」部分，也可能已經涉犯前述刑法第310條誹謗罪，如果老闆向他人轉述之內容為不實言論，且故意想要讓這件事被廣而周知，為達毀損你的名譽，就構成誹謗罪，又如果老闆係以文字、圖畫等方式散布，如臉書發文，更會構成加重誹謗罪，刑責較普通誹謗罪為重。 以上建議謹提供參考，如有任何問題或進一步的討論，歡迎您攜帶所保存的相關證據與我們諮詢，謝謝 (謙理法律地政聯合事務所 04-23726102) 以謙待人，以理服人"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職領不到業績獎金", "question": "Q: 請問在中古車行任職9天，因覺不合適跟老闆提離職，且老闆同意隔天即不需上班。這段時間經同事協助有成交1件且完成交車，另一件未完成。老闆有說第二件領不到業績。領薪日只領到按日計算的基本底薪，第一件業績沒領。老闆也不願意處理，說客戶日後售後服務及風險都只能由公司負責，不發業績獎金，請問客戶是我找的也成交了卻沒任何獎金，如何維護我的權益", "answer": "A: 您好： 依行政院勞工委員會八十七年八月二十日台87勞動二字第○三五一九八號函意旨：「績效、工作或業績獎金如係以勞工工作達成預定目標而發放固屬工資」，以及勞動基準法第22條第二項前段之規定：「工資應全額直接給付勞工。」，可知若如您所述，公司業績獎金設立規範，若是成交即可領取獎金，可見該獎金係以您工作達成目標而發放，自應視為工資，若雇主任意扣發該獎金，即有違反勞基法第22條第2項前段之可能，可處新臺幣二萬元以上三十萬元以下罰鍰。勞工可依勞基法第27條之規定，向主管機關申訴，由主管機關命雇主限期給付。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "未滿三個月離職自付體檢費制服費", "question": "Q: 你好：今天去面試餐飲業的工讀生，負責人在面試的時候跟我說如果沒有做滿三個月就離職，體檢跟制服的費用要自己承擔，這是合法的嗎？", "answer": "A: 您好： 依照勞動部函釋，可知體檢、制服係雇主為事業經營之目的，強制勞工於提供勞務之場所或提供勞務之當時所為必要之行為，其或為工作安全之目的，或為勞動紀律之需要，其費用應為勞務成本或職工福利之一部分，要求勞工負擔或分擔成本，顯不妥當。 如您所述，雇主在面試時口頭告知您未做滿三個月離職，體檢跟制服的費用要由您自己承擔，依照上開勞動部函釋意旨，可知體檢、制服費用本來就是公司應該要支付的勞務成本，因勞工離職，轉而要求勞工負擔成本，並不合理。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "詢問工讀生勞資爭議", "question": "Q: 您好 不好意思 我於台南市任職一間餐飲業大約一年半的時間，擔任的是計時工讀生，目前已離職。 我想索求應得的：期間特休/加班費(店裡沒有正職 兼職的我經常連續10天上班)/溢扣保費(沒有加保卻扣員工薪水) 針對勞基法保險的部分已經向市單位檢舉了，還在處理中。 勞資調解會資方未出席，資方也將公司轉移到其他的股份有限公司名下(我有查詢才發現，餐廳統編更換了) 公司積欠我約3萬台幣，其他員工也有欠 資方不願意出面，傳送訊息都已讀不回 請問勞工該以什麼取道繼續替自己權益要回來，謝謝您????", "answer": "A: 您好： 您可以考慮以下的途徑來繼續為自己的權益爭取： 1、 勞資爭議調解：您可以向勞工局或是鄉鎮市公所申請調解，以解決您和資方之間的爭議。 2、 法院起訴：如果調解未能解決問題，您可以考慮向法院提起訴訟，尋求法律救濟。您可以聘請一位專業律師，代表您起訴公司，追討您的應得權益。 在此過程中，保留相關的文件、工時記錄、薪資結算單、通訊記錄以及其他支持您主張的證據。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司停業 不給資遣費", "question": "Q: 小公司(餐飲業) 因 投標 未成 要於7/31 結束營業 ， 請問 這種強況 能拿到資遣費嗎 老闆 說小公司 沒有再給資遣費?", "answer": "A: 您好： 依勞基法第11條規定：「非有左列情事之一者，雇主不得預告勞工終止勞動契約：一、歇業或轉讓時。二、虧損或業務緊縮時。三、不可抗力暫停工作在一個月以上時。四、業務性質變更，有減少勞工之必要，又無適當工作可供安置時。五、勞工對於所擔任之工作確不能勝任時。」、同法第16條之規定：「雇主依第十一條或第十三條但書規定終止勞動契約者，其預告期間依左列各款之規定：一、繼續工作三個月以上一年未滿者，於十日前預告之。二、繼續工作一年以上三年未滿者，於二十日前預告之。三、繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。勞工於接到前項預告後，為另謀工作得於工作時間請假外出。其請假時數，每星期不得超過二日之工作時間，請假期間之工資照給。雇主未依第一項規定期間預告而終止契約者，應給付預告期間之工資。」，以及同法第17條之規定：「雇主依前條終止勞動契約者，應依下列規定發給勞工資遣費：一、在同一雇主之事業單位繼續工作，每滿一年發給相當於一個月平均工資之資遣費。二、依前款計算之剩餘月數，或工作未滿一年者，以比例計給之。未滿一個月者以一個月計。前項所定資遣費，雇主應於終止勞動契約三十日內發給。」，可知雇主若欲結束營業，應依勞基法第11條第一項第一款之規定與您終止勞動契約，並依勞基法第17條之規定給付員工資遣費，不因公司規模大小而有差別。此外，雇主尚應依照勞基法第16條之規定，提前告知員工資遣情事，且使員工得另行請假外出謀職，請領謀職假當日之工資，雇主仍應給付全額，若未提前告知，雇主則應給付員工預告期間工資。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "打下班卡後開會要算在工時嗎", "question": "Q: 您好，我是餐飲業人員，老闆目前共開過三次會，請問打下班卡後才開會可以嗎？ 還是應該算在工作時間內呢？ 或者是要算加班費呢？", "answer": "A: 您好： 依勞動部105年02月02日勞動條2字第1050130240號函意旨：「五、末查勞動基準法所稱工作時間係指勞工在雇主指揮監督之下，於雇主之設施內或雇主指定之場所提供勞務或受令等待提供勞務之時間，但不包括不受雇主支配之休息時間。」，可知在雇主指揮監督之下提供勞務，即屬「工作時間」，如您所述，您是應雇主要求在打完下班卡後留下繼續開會，則開會時間應屬工作時間，若有超過約定工時，則應發給加班費，若雇主未發給加班費，應有違反勞動基準法第24條之規定，而得向主管機關申訴，主管機關得依勞基法第79條第一項第一款之規定予以裁處罰鍰。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司未保就業保險", "question": "Q: 被資遣需要請領失業補助 因為前東家沒有保「就業保險」 前東家員工人數未滿5人 且免開統一發票 這樣就可以不用幫我保就保嗎？", "answer": "A: 您好： 依照現行規定，僱用員工5人以上的事業單位，是勞工保險的強制投保單位，但只要僱用員工1人，即為就業保險的強制投保單位。所以，雖然不是勞保強制投保的單位，如您所述的「僱用員工4人以下的公司」，如果公司不願參加勞保，依法仍應於員工到職當日申報參加就保。 如雇主沒幫員工加就保，除了會被核處應負擔就保保險費的10倍罰鍰外，如果勞工因此無法向勞保局請領相關就保給付，如失業給付、提早就業獎助津貼、職業訓練生活津貼、育嬰留職停薪津貼及全民健康保險保險費補助等，雇主還要賠償給勞工。 因此，您可尋求司法途徑主張雇主應賠償您無法請領之失業補助。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "公司貨車擦撞", "question": "Q: 昨日(2023/05/25)中午12點多，收到先生發來的line訊息，告知他開公司貨車在停車場停車時擦到三台車目前已請警察處理(公司貨車也有保險)。今早10點49分又收到先生的信息(語音訊息)告知其中一台擦撞到的福斯同樣也是公務車，說之後對方會與我先生\"個人\"聯繫處理後續問題，營業損失賠償之類。 問題如下 *營業損失賠償定義 想詢問這樣對方是否可以要求我先生\"個人賠償營業損失\"? 因對方公務車輛僅有\"a到\"(有照片)，並未有重大明顯凹陷等問題，車輛也是可以正常行駛", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第184條：「因故意或過失，不法侵害他人之權利者，負損害賠償責任。故意以背於善良風俗之方法，加損害於他人者亦同。違反保護他人之法律，致生損害於他人者，負賠償責任。但能證明其行為無過失者，不在此限。」及第188條：「受僱人因執行職務，不法侵害他人之權利者，由僱用人與行為人連帶負損害賠償責任。但選任受僱人及監督其職務之執行，已盡相當之注意或縱加以相當之注意而仍不免發生損害者，僱用人不負賠償責任。如被害人依前項但書之規定，不能受損害賠償時，法院因其聲請，得斟酌僱用人與被害人之經濟狀況，令僱用人為全部或一部之損害賠償。僱用人賠償損害時，對於為侵權行為之受僱人，有求償權。」規定。 於公務期間發生車禍，對方可向您或是公司請求求償，但不論對方是向您先生或是公司請求賠償，如車禍之發生是可歸責於您先生，事發後您先生都是相關車禍應負擔責任之主體。 關於肇事責任範圍，如您就警方對雙方肇責程度所提出的初判表有疑義，您可委由律師向地檢署或法院聲請對車鑑會申請鑑定，以釐清雙方的肇事責任。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "僱主與臨時工問題？", "question": "Q: 你好律師：請教你一些問題，是這樣的我有一位臨時工因上班時間開公司車超速自撞身亡，僱主與臨時工各別承擔責任？", "answer": "A: 您好，我是高維志律師，處理過很多跟您類似的案件，針對您的問題，回答如下，給您參考 1、雇主可能要負擔職業災害補償的責任 2、臨時工如果自己有過失，對於求償金額適用過失相抵原則，要自己負擔部分的賠償金 3、建議可與對方的家屬，透過調解程序協商。協商不成再透過訴訟程序解決 4、本律師有擔任公司的法律顧問，如果有相關問題，建議加LINE ID：lightkkao諮詢 （本平台屬於匿名詢問，本人僅提供一般性、原則性的法律建議，故並非代表本人與發問者成立委任關係，或為發問者背書） 高維志律師（國立臺北大學法學碩士）LINE ID：lightkkao(律師本人)（加Line請務必告知：姓名、電話、居住縣市、發問文章的網址）。1、擅長美容產品等各種消費糾紛、離婚監護權扶養費、民事債務問題。2、擅長刑事案件辯護、妨害名譽告訴、詐欺求償。3、擔任多間公司的法律顧問，提供法令諮詢、審閱合約等服務。4、FB粉絲專頁：https://reurl.cc/WLzgmk"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "生理假時數問題", "question": "Q: 我今日因為生理期身體極度不適，於是打電話請生理假 後被公司告知我只能請六小時的生理假，剩下的時間需請其他假別，請其他假別不僅會被扣全勤，還要額外被扣請事假的薪水 我是計時人員，在此公司工作約莫十個月，沒有請過生理假。 在面試及職前訓練時也都是說一個月可以請一天生理假，沒人跟我說過會用打工時數下去換算一個月能請多長生理假，想請問這是否合法合理？", "answer": "A: 您好： 依勞動部民國105年06月27日勞動條4字第1050131141號函解釋意旨：「部分工時勞工依性別工作平等法第14條規定，每月得請生理假一日，該假別係基於女性生理特殊性而定，爰每次以一曆日計給為原則。生理假全年請假日數未逾3日者，不併入病假計算，薪資減半發給；逾3日部分，按規定應併入病假計算，其有薪病假之給假時數，按勞工平均每週工作時數除以 40 小時之比例計給，薪資減半發給。」，可知部分工時勞工仍得依法向雇主請領生理假，且依性別工作平等法第14條之規定，生理假係以給予「整天假」為原則。如您所述，您是計時人員，因生理期身體不適，而向公司請領生理假，公司不能拒絕，或要求您用其他假別來取代，且公司應給予您當天排班時數全部的假，並非僅能請領六小時的生理假，生理假之薪資則和病假相同為半薪。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職日是否可以請特休", "question": "Q: 請問離職日當天可以請特休嗎? 公司要求離職日必須是上班日，請特休的話要求提早一天離職，是否有權利拒絕，也有提早宣告離職日。", "answer": "A: 您好： 依勞基法第38條第2項規定：「前項之特別休假期日，由勞工排定之。但雇主基於企業經營上之急迫需求或勞工因個人因素，得與他方協商調整。」，可知勞工特休假係由勞工自行安排，雇主無權干涉，若雇主因勞工請特休而有人力不足情事，僅得和勞工協商調整，但勞工並沒有一定要配合的義務。因此，離職日當天您依法可以請領特休，但仍應注意完成工作離職交接，以免後續損害賠償責任之產生。 又離職在法令上屬於形成權，離職日是員工自行決定的，雇主若要調整只能協商，員工只有遵守離職預告期的規定、提前告知雇主的義務。如您所述，您若是在「假日」提離職，雇主也不能要求改期，或要求離職日必須是「上班日」，且若離職日在假日，雇主也應支付休假日的薪水，才不會因為工資未全額給付而違法。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "離職預告期滿,員工後悔不想走", "question": "Q: 公司為有限公司,現有員工在原工作岡位任職已逾10年,其依滿3年以上預告期30天之方式口頭向單位主管提出離職(無正式送出離職單)由於工作態度不佳，公司不打算慰留,請問: 該員工僅口頭提出離職,無正式送出離職單,30天預告期滿後若其執意留任不離,公司可否強制要求離職?若屆時其提出公司應付資遣費,公司可否拒付?", "answer": "A: 您好， 按「不定期契約，勞工終止契約時，應準用第十六條第一項規定期間預告雇主。」、「繼續工作三年以上者，於三十日前預告之。」，勞動基準法第15條第2項、第16條第1項第3款定有明文。次按「不定期契約之勞工以單方意思表示對雇主表示終止契約之意思表示，係形成權之行使，無待乎對方之同意或核准，即生效力。」（最高法院102年度台上字第120號民事判決參照）。 查上開勞基法規定，僅係勞工單方要終止勞動契約之預告期間，目的在避免影響雇主業務之推展因而規定預告時間，並非終止勞動契約須預告期間屆滿始生效。故勞工依法向雇主預告離職時，其終止契約之意思表示於雇主了解或達到雇主時即發生效力，勞動契約應於預告期間屆滿時終止。又勞工既然是自願離職，雇主自無須給付資遣費。惟仍建議請欲離職之員工填寫自願離職書，以杜爭議。"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "工讀生未歸還鑰匙，公司扣留工資", "question": "Q: Q：工讀生未歸還鑰匙，可否扣留工資? 狀況：因工讀生守時問題一直出狀況故於APP上提出解雇之意思表達，並要求於發薪資期限前交還鑰匙，但工讀生遲未回覆訊息，因鑰匙是公司重要財產，已告知若未歸還鑰匙即無法匯發薪資，請問： 1.雇主此作法是否合法? 2.應該以何方式取回鑰匙?(未與工讀生簽勞工契約，但有口頭表示應於工作完成當天將鑰匙歸還)", "answer": "A: 您好： 依勞基法第26條：「雇主不得預扣勞工工資作為違約金或賠償費用」及行政院勞工委員會88年9月2日 台勞資2字第0034926號函之意旨：「勞工於離職時，本於契約終止之附隨義務，無論有無約定，自應克盡交接離職手續之義務。惟如勞雇雙方未有約定，而雇主逕以勞工未辦妥離職手續扣發薪資，為法所不許可。至雇主如因勞工未盡必要之交接離職手續義務，致受有損害者，可循民事求償程序，請求損害賠償」可知，即使工讀生未歸還鑰匙，雇主仍不得拒絕發放工資，但可以口頭要求對方如期歸還鑰匙，若對方拒絕歸還，後續可以提起刑事侵占告訴，並提起民事損害賠償訴訟。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "工讀生未歸還鑰匙可否告侵佔", "question": "Q: Q：已於通訊軟體告知工讀生解僱日，但工讀生遲遲未歸還鑰匙，在還未發薪資的(尚未到發薪日)狀況下可否告工讀生侵佔鑰匙？", "answer": "A: 您好： 依刑法第335條之規定：「意圖為自己或第三人不法之所有，而侵占自己持有他人之物者，處五年以下有期徒刑、拘役或科或併科一千元以下罰金。前項之未遂犯罰之。」，如您所述，雇主已於通訊軟體告知工讀生解雇日，但工讀生遲未歸還鑰匙，建議您傳訊息或是寄發存證信函限期要求工讀生歸還鑰匙，若期限屆至，仍不返還，或是先前已有定期要求工讀生歸還，工讀生皆未配合，則雇主可依前開規定對工讀生提起侵占罪之告訴。 工讀生依法本應於離職生效前辦理業務交接，並返還因執行業務所需暫為其使用但屬雇主所有之鑰匙，與雇主是否核發薪資係屬二事。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "休息時間吸菸只可以站著?", "question": "Q: 您好!因為最近公司因某些原因~協理要求吸菸區不得蹲在地上。坐在地上。拿椅子去坐。 進行飲食抽菸的動作只能站著!!因公司只有中間休息時間30分鐘基層員工才能去吸菸區抽菸!這個規定是否有違法呢？", "answer": "A: 您好： 依臺灣臺北地方法院103年度重勞訴字第2號判決意旨：「勞動基準法第 70 條第 6、7 款規定允許雇主在自訂工作規則中，訂定獎懲及解僱事項，乃基於雇主企業之領導、組織權，而得對勞動者之行為加以考核、制裁，惟同法第12條第1項第4款僅有關於違反勞動契約或工作規則情節重大時，得予以懲戒解僱之規定，至較輕微之處分例如警告、申誡、減薪、降職及停職等，雇主之裁量權除受同法第 71 條之限制外，另應遵循權利濫用禁止原則、勞工法上平等待遇原則、相當性原則為之。顯然雇主對勞工之懲戒，可分為一般懲戒權與特別懲戒權，前者指依據法律規定在具備法定要件時，雇主得對之為懲戒者即得加以懲戒，例如懲戒解僱（同法第12條規定參見），或依民法規定勞動者對雇主之生產設備等予以破壞，雇主得對之主張損害賠償者為是；後者則其懲戒權之基礎在法律規定之外，而係事業主之特別規定，屬「秩序罰」性質，本質上為違約處罰，其方式如罰錢、扣薪、罰加班、降級、延長試用期間等，此處罰必須事先明示且公告，程序並應合理妥當。」 意即，雇主本有權限訂定工作規則，惟仍應符合勞基法之規定及相關原理原則，而如您所述，您任職的公司禁止員工蹲坐於吸菸區，上開工作規則是否違法，需視公司有無針對禁止行為進行懲戒而定，舉例而言，倘公司因此解雇員工或為其他不利處分，則可能有違勞基法。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業人事制度．勞資糾紛", "title": "特休疑問", "question": "Q: 入題， 上司未經我的同意把我特休剩餘的半小時直接換薪，且我已提前告知想把剩餘的半天特休安排在下個月的某天。 這樣是否合法？", "answer": "A: 您好： 依勞基法第38條第四項之規定：「勞工之特別休假，因年度終結或契約終止而未休之日數，雇主應發給工資。但年度終結未休之日數，經勞雇雙方協商遞延至次一年度實施者，於次一年度終結或契約終止仍未休之日數，雇主應發給工資。」，可知雇主只能在年度終結或契約終止時才可以結算特休未休之工資，不能提前換錢，否則可能會嚴重影響勞工權益。 如您所述，您既已提前告知要將剩餘半天特休安排在下個月的某天，上司卻未經您同意將特休剩餘天數直接換薪，足見您已行使特休權利，並已排定特休期日，公司無故不得拒絕。若您剩餘特休的請領期間尚未屆至，公司自不得逕將您的特休折算成工資，您上司卻未經您同意將特休剩餘天數直接換薪顯係以此取消您的特休，自屬違反勞基法第38條之規定。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
